[
    {
        "question": "4 თვის ჩვილი მიიყვანეს გადაუდებელი დახმარების დეპარტამენტშიცხელების, ღებინების და ძლიერი აგზნების გამო. გაკეთდა ლუმბალურიპუნქცია. ლუმბალურ პუნქტატში გამოვლინდა ერითროციტი 10,ლეიკოციტი 1050, ცილა 50მგ/დლ, გლუკოზა 40 მგ/დლ. ბაქტერიები არარის. Yყველაზე გამართლებული ემპირიული თერაპიაა:",
        "option1": "ჰოსპიტალიზაცია და დინამიკაში დაკვირვება",
        "option2": "ამპიცილინი ი/მ",
        "option": "ამპიცილინ / გენტამიცინის კომბინაცია ი/ვ",
        "answer": "ცეფტრიაქსონი ი/ვ"
    },
    {
        "question": "2 წლის გოგონა მიყვანილია გადაუდებელი დახმარებისდეპარტამენტში. 10 წუთის წინ ჭამის დროს აღენიშნა შეტევითი ხველა.ამჟამად ახველებს პერიოდულად, აქვს ჩახლეჩილი ხმა. პირველიღონისძიება, რომელიც უნდა გატარდეს არის:",
        "option1": "5 დარტყმა ზურგზე და შემდეგ 5 ზეწოლა მკერდზე",
        "option2": "3 ზეწოლა მუცელზე (ჰეიმლიკის მანევრი)",
        "answer": "სასიცოცხლო ფუნქციების და რესპირაციული სტატუსის შეფასება",
        "option": "გულმკერდის და კისრის რენტგენოლოგიური კვლევა"
    },
    {
        "question": "5 წლის ვაჟს აღენიშნება სახის უხეში ნაკვთები,ჰეპატოსპლენომეგალია და მენტალური განვითარების პროგრესულირეგრესი. გენეტიკურად დეტერმინირებულ რომელ დაავადებაზე მიიტანთეჭვს?",
        "answer": "მუკოპოლისაქარიდოზი",
        "option1": "ცელიაკია",
        "option2": "ცისტოფიბროზი",
        "option": "ფრუქტოზემია"
    },
    {
        "question": "2 თვის ვაჟს დტყ ვაქცინით იმუნიზაციიდან 2 საათის შემდეგ აღენიშნაცხელება 390ჩ და გაღიზიანება. რა რეკომენდაციას მისცემთ დედას იმპერიოდისათვის, როცა ბავშვს დასჭირდება ამავე ვაქცინით ხელმეორედვაქცინაცია?",
        "option1": "ჩატარდეს ვაქცინაცია დტ ვაქცინით",
        "option2": "რეკომენდებულია ვაქცინაციის გადადება 12 თვით",
        "option": "რეკომენდებულია ანტიჰისტამინური პრეპარატებით გართულებისპრევენცის დაწყება აცრამდე 3 დღით ადრე",
        "answer": "რეკომენდებულია დტყ ვაქცინაციის გაგრძელება აცრების კალენდრისმიხედვით და დედის ინსტრუქტაჟი სიცხის კონტროლის შესახებ"
    },
    {
        "question": "10 წლის ვაჟი უჩივის ცხელებას და მუხლის სახსრების მფრინავიხასიათის (გარდამავალ) ტკივილს. სახსრები ვიზუალურად არ არისშეცვლილი. ჩამოთვლილი მაჩვენებლებიდან რომელი იძლევა საშუალებასეჭვი მივიტანოთ რევმატიულ ცხელებაზე?",
        "option1": "ეოზინოფილია",
        "option2": "აჩქარებული ედსი",
        "option": "მძიმე ანემია",
        "answer": "O-ანტისტრეპტოლიზინის ტიტრის მატება"
    },
    {
        "question": "2 წლის ბიჭუნას ცივ წყალსაცავში ბანაობის შემდეგ აღენიშნაწვრილი ვეზიკულური გამონაყარი ტუჩის კუთხეში. 2 დღის შემდეგგამოუვლინდა ცხელება. ბავშვი უარს აცხადებს ყოველგვარი საკვებისმიღებაზე და ძლიერ ჭირვეულობს. გასინჯვისას ნანახი იქნა მრავლობითიერითემატოზული დაზიანების უბნები და წყლულები ლოყისლორწოვანზე, ღრძილებსა და ენაზე. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "option1": "აფტოზური სტომატიტი",
        "answer": "ჰერპესული გინგივოსტომატიტი",
        "option2": "კანდიდოზური გინგივოსტომატიტი",
        "option": "ალერგიული სტომატიტი"
    },
    {
        "question": "12 წლის გოგონას აღენიშნება ერითემატოზული, კანის ზედაპირიდანწამოწეული გამონაყარი და ცხელება. დათვალიერებისას გამოვლინდაინფიცირებული ჭრილობა ფეხზე. ჭრილობიდან აღებული ჩირქიდანგამოყოფილია A ჯგუფის ბეტა ჰემოლიზური სტრეპტოკოკი. სავარაუდოდიაგნოზია:",
        "option1": "რევმატიული ცხელება",
        "answer": "ქუნთრუშა",
        "option2": "ინფექციური ერითემა",
        "option": "ჩუტყვავილა"
    },
    {
        "question": "4 წლის ჯანმრთელ ვაჟს გამოუვლინდა პეტექიური გამონაყარისხეულზე. ჰემოგლობინი, თეთრი სისხლის მაჩვენებლები დალეიკოციტური ფორმულა ნორმის ფარგლებშია. რომელ დაავადებაზემიიტანთ ეჭვს?",
        "option1": "მწვავე ლიმფოციტური ლეიკემია",
        "answer": "იდიოპათიური თრომბოციტოპენიური პურპურა",
        "option2": "აპლასტიური ანემია",
        "option": "ჰემოფილია A"
    },
    {
        "question": "15 წლის გოგონა მოყვანილია გადაუდებელი დახმარებისდეპარტამენტში მწვავე ტკივილის გამო მუცლის ქვედა ნახევარში.ტკივილი დაეწყო 3 საათის წინ. ჰოსპიტალიზაციამდე 1 საათით ადრეჰქონდა ღებინება, გაუხშირდა ნაწლავთა მოქმედება და გამოუვლინდასუბფებრილური ტემპერატურა. ჩამოთვლილიდან რომელ დაავადებასთანარ არის აუცილებელი დიფერენციალური დიაგნოზის გატარება?",
        "option1": "აპენდიციტი",
        "option2": "მწვავე ინფექციური გასტროენტერიტი",
        "option": "მწვავე ჰეპატიტი",
        "answer": "გაღიზიანებული ნაწლავის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "6 წლის ბავშვს აღენიშნება ძლიერი თავის ტკივილი, ცხელება დატკივილი მაქსილარული სინუსის არეში მარცხენა მხარეს. ქალასრენტგენოლოგიური კვლევით გამოვლინდა ჰაერ-სითხის დონე მარცხენაჰაიმორის ღრუში. Aამ დაავადების ეტიოლოგიურ სტრუქტურაში ორიწამყვანი აგენტია:",
        "option1": "შტრეპტოცოცცუს პყოგენეს და შტაპჰყლოცოცცუს აურეუს",
        "answer": "შტრეპტოცოცცუს პნეუმონიაე და Hემოპჰილუს ინფლუენზა",
        "option2": "შტრეპტოცოცცუს პყოგენეს და შტრეპტოცოცცუს პნეუმონია",
        "option": "Hემოპჰილუს ინფლუენზა და ჩლოსტრიდიუმ დიფფიცილე"
    },
    {
        "question": "3 წლის ბავშვს აქვს ქრონიკული დიარეა და ზრდაში მკვეთრიჩამორჩენა. ორი დღის წინ გამოუვლინდა ჰემორაგიული დიათეზისნიშნები. თრომბოციტების რაოდენობა არ არის დაქვეითებული, მაგრამთრომბოპლასტინის დრო და პროთრომბინის დრო გახანგრძლივებულია.სისხლდენის პრევენციის მიზნით ყველაზე მეტად გამართლებულია",
        "option1": "სისხლის ტრანსფუზია",
        "option2": "ერითროციტული მასის ტრანსფუზია",
        "answer": "ვიტამინი K",
        "option": "თრომბოციტური მასის გადასხმა"
    },
    {
        "question": "10 წლის ჯანმრთელი გოგონა 2 დღეა უჩივის ცხელებას და კისრისტკივილს მოძრაობის დროს. გასინჯვით გამოვლინდა 4 სმ-ის ზომის,მკვრივი კონსისტენციის, ფლუქტუაციის მქონე მარცხენა წინაცერვიკალური ლიმფური ჯირკვალი. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "option1": "ჰოჯკინის დაავადება",
        "option2": "მწვავე ლიმფოციტური ლეიკემია",
        "option": "ჰისტიოციტოზი",
        "answer": "მწვავე ბაქტერიული ლიმფადენიტი"
    },
    {
        "question": "7 წლის გოგონა მიყვანილია გადაუდებელი დახმარებისდეპარტამენტში ჰემატემეზისის გამო. დედის გადმოცემით ბავშვს წინადღეს ჰქონდა ეპიგასტრალური ტკივილი და ამიტომ საკვები მიიღო მცირერაოდენობით. დილით რამდენჯერმე აღებინა და პირნაღებ მასაში იყოყავისფერი მინარევი. ჰოსპიტალში მიყვანამდე გზაში ძლიერ დასუსტდადა იგი მამამ ხელში აყვანილი შემოიყვანა. ჩამოთვლილიღონისძიებებიდან ყველა უნდა შესრულდეს დაუყოვნებლივ, გარდა ერთისა",
        "option1": "ვენის კათეტერიზაცია და ინფუზური თერაპია",
        "option2": "სისხლის აღება ჯგუფის, რეზუსის და ჰემატოკრიტის დასადგენად",
        "answer": "ენდოსკოპიური კვლევა სისხლდენის ლოკალიზაციის და მიზეზისდასადგენად",
        "option": "მშობლების გამოკითხვა ანამნეზის სკრუპულოზური შესწავლის მიზნით"
    },
    {
        "question": "15 წლის გოგონა უჩივის მორეციდივე აბდომინურ ტკივილსუკანასკნელი 6 თვის მანძილზე. ტკივილი უხშირესადპერიუმბილიკალურია და ძლიერდება საკვების მიღების შემდეგ. ტკივილსზოგჯერ წინ უსწრებს გულისრევის შეგრძნება. დიფერენციალურდიაგნოზში უნდა ჩაირთოს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი დაავადება,გარდა ერთისა:",
        "option1": "ლაქტოზას აუტანლობა",
        "option2": "პეპტიური დაავადება",
        "option": "ქრონიკული პანკრეატიტი",
        "answer": "მეკელის დივერტიკული"
    },
    {
        "question": "21 დღის დროულ ახალშობილს აღენიშნება აგზნება, განმეორებითიღებინება და დიარეა. ფიზიკური გასინჯვით ხილული ცვლილებები არვლინდება. ლაბორატორიული ტესტირებით გამოვლინდა: ჰემატოკრიტი50%, ლეიკოციტები 15 000. ამ სიტუაციაში გამართლებულია ყველაჩამოთვლილი ღონისძიება, გარდა ერთისა",
        "option1": "მუცლის მიმოხილვითი რენტგენოლოგიური კვლევა",
        "option2": "სიგმოიდოსკოპია რექტალური ბიოფსია",
        "option": "განავლის კულტურა",
        "answer": "ოფლის ტესტი"
    },
    {
        "question": "4 წლის გოგონას უკანასკნელი 1 კვირის მანძილზე პერიოდულადაღენიშნება ძლიერი აბდომინური ტკივილი და ართრალგია.დათვალიერებისას გამოვლინდა პეტექიური სისხლჩაქცევები და პურპურადუნდულოებზე. გოგონა აფებრილურია და თავს გრძნობსდამაკმაყოფილებლად. პერიფერიულ სისხლის ანალიზი ნორმისფარგლებშია. აღნიშნული სიმპტომატიკა ყველაზე მეტად ლაპარაკობსერთ-ერთი დაავადების სასარგებლოდ",
        "option1": "კავასაკის დაავადება",
        "option2": "მენინგოკოკცემია",
        "option": "იუვენილური რევმატოიდული ართრიტი",
        "answer": "ჰენოხ-შონლაინის პურპურა"
    },
    {
        "question": "8 თვის ჯანმრთელ ჩვილს უკანასკნელი 4 დღეა გამოუვლინდა დიარეა,ოლიგურია, საკვებს და სითხეს ცუდათ იღებდა. კლინიკურად ბავშვიავადმყოფურად გამოიყურება, მივარდნილია, ლორწოვანები გამომშრალიაქვს, კანის ელასტიობა დაქვეითებული, არის ტაქიკარდია, ტაქიპნოე,კიდურები ცივია და კაპილარული ავსება 2 წამია. ჩამოთვლილიღონისძიებებიდან რომელია სასწრაფოდ განსახორციელებელი ამ ბავშვისმართვის დროს?",
        "option1": "სისხლის, შარდის და განავლის კულტურა",
        "option2": "სისხლში ელექტროლიტების კონცენტრაციის განსაზღვრა",
        "answer": "ვენის კათეტერიზაცია და დეფიციტის შევსება რინგერ-ლაქტატისხსნარით",
        "option": "კოპროლოგია"
    },
    {
        "question": "2 თვის გოგონა გადაუდებელი დახმარების დეპარტამენტში მოიყვანამამამ. მამა უცხო ქვეყნის მოქალაქეა და მისგან ანამნეზის შეგროვება ვერხერხდება. ბავშვი ლეთარგიულია, აქვს ცენტრალური ციანოზი, გასპინგისტიპის რესპირაცია, გულისცემის სიხშირე არის 40. ჩამოთვლილიდანრომელი შეესაბამება ბავშვის ფიზიოლოგიურ სტატუსს?",
        "option1": "რესპირაციული დისტრესი",
        "option2": "რესპირაციული უკმარისობა",
        "option": "შოკი",
        "answer": "კარდიოპულმონური უკმარისობა"
    },
    {
        "question": "6 წლის ბრონქული ასთმით დაავადებულ გოგონას აქვს ასთმისშეტევა. ობიექტურად გამოხატულია ვიზინგი, გახანგრძლივებულიამოსუნთქვა, დიფუზური მსტვინავი ხიხინები. არტერიული გაზებისმაჩვენებლებია: PH=7, 49; Pცო2= 32 მმ Hg; Pო2=68მმHg; BE= +2. როგორშეაფასებთ ამ მდგომარეობას?",
        "option1": "რესპირაციული აციდოზი",
        "answer": "რესპირაციული ალკალოზი",
        "option2": "მეტაბოლური აციდოზი",
        "option": "მეტაბოლური აალკალოზი"
    },
    {
        "question": "6 წლის ბრონქული ასთმით დაავადებულ გოგონას აქვს ასთმისშეტევა. ობიექტურად გამოხატულია ვიზინგი, რეტრაქციები, დამხმარეკუნთების მონაწილეობა სუნთქვაში. ამოსუნთქვა გახანგრძლივებულია,დიფუზურად ისმის მსტვინავი ხიხინები. არტერიული გაზებისმაჩვენებლებია: PH=7, 28; Pცო2= 52 მმ Hg; Pო2=48მმHg; BE= -1 . როგორშეაფასებთ ამ მდგომარეობას?",
        "answer": "რესპირაციული აციდოზი",
        "option1": "რესპირაციული ალკალოზი",
        "option2": "მეტაბოლური აციდოზი",
        "option": "მეტაბოლური ალკალოზი"
    },
    {
        "question": "14 წლის ბიჭი მიყვანილია ექიმთან ვიზიტზე სკლერების იქტერულიშეფერვის გამო. ანამნეზით ირკვევა, რომ პაციენტს უკანასკნელი 3 კვირაააღენიშნება სუბფებრილური ტემპერატურა, საერთო სისუსტე დაანორექსია. გასინჯვით ვლინდება გადიდებული, მომკვრივოკონსისტენციის ღვიძლი, ელენთა ხელს ხვდება. სისხლის შრატშიალანინამინოტრანსფერაზას ტიტრი არის 700 ერთეული და საერთობილირუბინი 60 გ/ლ. აღსანიშნავია, რომ 3 თვით ადრე ბავშვმა გადაიტანაქირურგიული ჩარევა დანით მიღებული ჭრილობის გამო. ჩამოთვლილიდაავადებებიდან რომელზე მიიტანთ ეჭვს?",
        "option1": "ჰეპატიტი A",
        "answer": "ჰეპატიტი B",
        "option2": "ინფექციური მონონუკლეოზი",
        "option": "სეფსისი"
    },
    {
        "question": "დედის გადმოცემით 10 წლის ვაჟს უკანასკნელი 6 თვეა აღენიშნებაანორექსია, საერთო სისუსტე და უხასიათობა. Mმისი სკოლაში მოსწრებაგაუარესდა. ბოლო 2 კვირის მანძილზე სკლერები გახდა იქტერული.გამოკვლევების შედეგები: საერთო ბილირუბინი 42გ/ლ; პირდაპირიბილირუბინი 26 გ/ლ; ასტ 240 ერთეული; ალტ 180 ერთეული; ეჭვი იქნამიტანილი ქრონიკულ ჰეპატიტზე. ობიექტური გასინჯვით ამ პაციენტსშესაძლებელია აღენიშნებოდეს ყველა კლინიკური სიმპტომი, გარდაერთისა",
        "option1": "ჰეპატომეგალია",
        "option2": "სპლენომეგალია",
        "answer": "ლიმფადენოპათია",
        "option": "ტელეანგიექტაზია სახეზე და გულმკერდზე"
    },
    {
        "question": "1 წლის გოგონაა მიიყვანეს გადაუდებელი დახმარების დეპარტამენტში10 საათიანი ცხელების ანამნეზით. გასინჯვამ აჩვენა, რომ პაციენტილეთარგიულია, ტემპერატურე აღწევს 400 ჩ, სუნთქვის სიხშირე 35,არტერიული წნევა 60/30, ყიფლიბანდი დაჭიმულია და პულსირებს, კანზეგამოხატულია პეტექიური გამონაყარი. Eექიმმა პირველ რიგში უნდაგაატაროს ჩამოთვლილიდან ერთ-ერთი ღონისძიება",
        "option1": "პერიფერიული სისხლის ანალიზი",
        "answer": "ლუმბალური პუნქცია",
        "option2": "ინფუზური თერაპია",
        "option": "ემპირიული ანტიბიოტიკოთერაპია"
    },
    {
        "question": "ჯანმრთელ 13 წლის ვაჟს გამოუვლინდა საშუალო სიმძიმის პნევმონია.ანამნეზიდან ირკვევა, რომ მის კლასში პნევმონიით დაავადდა მისი სამიამხანაგიც. ყველაზე მეტად რომელი ჯგუფის ანტიბიოტიკის დანიშვნააგამართლებული ასეთ დროს?",
        "option1": "ცეფალოსპორინი",
        "option2": "პენიცილინი",
        "answer": "მაკროლიდი",
        "option": "ამინოგლიკოზიდი"
    },
    {
        "question": "2 წლის ბავშვს აქვს ოტალგია. ოტოსკოპიით გამოვლინდა მარჯვენადაფის აპკის ჰიპერემია და პულსაცია. Eორი ყველაზე მეტად სავარაუდიეტიოლოგიური აგენტია:",
        "option1": "შტრეპტოცოცცუს პყოგენეს და შტაპჰყლოცოცცუს აურეუს",
        "answer": "Hემოპჰილუს ინფლუენზა და შტრეპტოცოცცუს პნეუმონიაე",
        "option2": "შტრეპტოცოცცუს პყოგენეს და შტრეპტოცოცცუს პნეუმონიაე",
        "option": "Bრანჰამელლა ცატარრალის და ანაერობული ბაქტერიები"
    },
    {
        "question": "2 წლის ბავშვს აქვს დოკუმენტურად დასაბუთებული მორეციდივეპნევმონია. ჩამოთვლილიდან რომელი ტესტის ჩატარება არ არისაუცილებელი ასეთ შემთხვევაში",
        "option1": "ოფლის ტესტი",
        "option2": "ნახველის კულტურა",
        "option": "შრატის იმუნოგლობულინები",
        "answer": "გარეგანი სუნთქვის შეფასება"
    },
    {
        "question": "1 წლის გოგონას კატარული მოვლენების დაწყებიდან მეორე დღესგამოეხატა გაძნელებული, ხმაურიანი სუნთქვა და მშრალი ხველა.გასინჯვით ყურადღებას იპყრობს რესპირაციული დისტრესის მოვლენები:ტაქიპნოე (60 წუთში), ვიზინგი, გახანგრძლივებული ამოსუნთქვა,სუბკოსტალური რეტრაქცია, ცხვირის ნესტოების ბერვა, პერკუსიითტიმპანიტი, მოსმენით დიფუზური სველი ხიხინი. რენტგენოლოგიურადარის ჰიპერინფლაციის სურათი. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "option1": "მწვავე ბრონქიტი",
        "option2": "ობსტრუქციული ბრონქიტი",
        "answer": "მწვავე ბრონქიოლიტი",
        "option": "ბრონქული ასთმა"
    },
    {
        "question": "36 წლის ორსულ ქალს გაუკეთდა ამნიოცენტეზი. ნაყოფის კარიოტიპიარის 46XY/47XY +21, რაც მიუთითებს იმაზე რომ ზოგ უჯრედშიკარიოტიპი ნორმალურია, ხოლო ზოგში ადგილი აქვს 21-ე ქრომოსომისტრისომიას. რომელი ქრომოსომული დაავადება ექნება ახალშობილს?",
        "answer": "დაუნის დაავადება (მოზაიციზმი)",
        "option1": "კლაინფელტერის სინდრომი",
        "option2": "ტერნერის სინდრომია",
        "option": "მე-18 ქრომოსომის ტრისომია"
    },
    {
        "question": "4 წლის ვაჟის მშობლების გადმოცემით ბავშვს აქვს ქრონიკულიარაპროდუქტიული ხველა, ხველა განსაკუთრებით ძლიერდება ღამით.ობიექტური გასინჯვით ზოგადი მდგომარეობა დამაკმაყოფილებელია,ფიზიკური განვითარება ასაკის შესაბამისი. სუნთქვის სიხშირე 26.ტემპერატურა 36,6. კატარული მოვლენები არ არის. პერკუსიული დააუსკულტაციური მონაცემები პათოლოგიური ცვლილებების გარეშე.რენტგენოლოგიური კვლევით ხველის მიზეზის დადგენა ვერ ხერხდება. რაშეიძლება იყოს ქრონიკული ხველის მიზეზი?",
        "option1": "ქრონიკული პნევმონია",
        "option2": "ტუბერკულოზი",
        "answer": "გასტროეზოფაგური რეფლუქსი",
        "option": "ცისტოფიბროზი"
    },
    {
        "question": "5 დღის ვაჟს დაბადებისთანავე გამოუვლინდა ტეტანიის მოვლენები.ობიექტური კვლევით აღენიშნება დიზმორფიის ნიშნები: ტუჩის და სასისდეფექტი, ყურის ნიჟარების დაბლა დგომა, განუვითარებელი ქვედა ყბა, 'თევზისებური სახე', გულის მანკი. ქვემოთჩამოთვლილი სინდრომებიდანრომელზე მიიტანთ ეჭვს?",
        "option1": "ვისკოტ-ოლდრიჯის",
        "option2": "ბრუტონის აგამაგლობულინემია",
        "answer": "დი-ჯორჯის",
        "option": "ლუი-ბარის"
    },
    {
        "question": "დედის გადმოცემით 2 წლის ვაჟს ხშირად აქვს სინუსიტი, ბრონქიტი,პნევმონია. ანამნეზში ასევე ყურადღებას იპყრობს კანის ხშირი ჩირქოვანიდაზიანება. ლაბორატორიული კვლევით გამოვლინდა სისხლის შრატშიყველა კლასის იმუნოგლობულინის დაქვეითება, ბიოქიმიური კვლევითმკვეთრად დაქვეითებულია გამა-გლობულინური ფრაქცია.ქვემოთჩამოთვლილი დიაგნოზებიდან რომელია ყველაზე მისაღები?",
        "answer": "ბრუტონის აგამაგლობულინემია",
        "option1": "ვისკოტ-ოლდრიჯის სინდრომი",
        "option2": "ლუი-ბარის სინდრომი",
        "option": "დი-ჯორჯის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი 1 თვის ვაჟი. Aანამნეზიდან საყურადღებოა, რომ BჩGვაქცინაციის შემდეგ განუვითარდა სისტემური რეაქცია, რაც გამოიხატასეპტიური მდგომარეობის, კანზე ეგზანთემების და ზედა და ქვედაკიდურებზე ოსტეომიელიტის განვითარებაში. კვლევით ვლინდება სისხლისშრატში ყველა კლასის იმუნოგლობულინების (IგA, IგG, IგM) და თ და Bლიმფოციტების მკვეთრი დაქვეითება. ქვემოთჩამოთვლილი დიაგნოზებიდანრომელია ყველაზე მისაღები?",
        "option1": "ბრუტონის აგამაგლობულინემია",
        "option2": "ლუი-ბარის სინდრომი",
        "answer": "ალიმფოციტური აგამაგლობულინემია",
        "option": "დი-ჯორჯის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "1 წლის ვაჟს ანამნეზში აღენიშნება ხშირი ავადობა როგორცბაქტერიული, ისე ვირუსული ინფექციური დაავადებებით. Pპაციენტსობიექტური გასინჯვით უვლინდება პარკუჭოვანი ატაქსიის მოვლენები,მცირე ზომის ჰემანგიომები თვალის სკლერასა და ყურის არეში,ფსიქომოტორულ სფეროში ჩამორჩენა. სისხლის შრატში დაქვეითებულიაიმუნოგლობულინები და ლიმფოციტები. მომატებულია ალფა-ფეტოპროტეინისდონე. ქვემოთჩამოთვლილი სინდრომებიდან რომელზე მიიტანთეჭვს?",
        "option1": "ბრუტონის აგამაგლობულინემია",
        "answer": "ლუი-ბარის",
        "option2": "ბლუმის",
        "option": "ვისკოტ-ოლდრიჯის"
    },
    {
        "question": "8 თვის ვაჟს ანამნეზში აღენიშნება ხშირი ავადობა ინფექციურიდაავადებებით. აქვს დერმატოლოგიური პრობლემება ეკზემის სახით დაპერიოდულად უვლინდება კანზე ჰემორაგიული სინდრომი. Kკლინიკურმაკვლევებმა აჩვენა, რომ არის თრომბოციტოპენია, სისხლის შრატშიდაქვეითებული იმუნოგლობულინების დონე, ლიმფოციტების შემცირება.ქვემოთჩამოთვლილი დიაგნოზებიდან რომელია ყველაზე მეტადსავარაუდო?",
        "option1": "ბრუტონის აგამაგლობულინემია",
        "option2": "ლუი-ბარის სინდრომი",
        "option": "დი-ჯორჯის სინდრომი",
        "answer": "ვისკოტ-ოლდრიჯის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "8 თვის ვაჟს მეორეჯერ უკანასკნელი 2 თვის მანძილზე გამოუვლინდატეტანია. პაციენტს აქვს გულის თანდაყოლილი მანკი. ექიმთან ვიზიტისდროს ყურადღება მიიქცია დიზმორფიის მოვლენებმა: 'თევზისებურისახე', ტუჩის და სასის დეფექტი. ლაბორატორიული კვლევით გამოვლინდაჰიპოკალცემია, იმუნოგლობულინების დონის დაქვეითება, ლიმფოციტებისდეფიციტი, თიმუსის ჰიპოპლაზია. ქვემოთჩამოთვლილი დიაგნოზებიდანრომელია ყველაზე მეტად სავარაუდო?",
        "option1": "ბრუტონის აგამაგლობულინემია",
        "option2": "ლუი-ბარის სინდრომი",
        "answer": "დი-ჯორჯის სინდრომი",
        "option": "ვისკოტ-ოლდრიჯის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი ვაჟი 10 თვის. ანამნეზიდან ყურადღებას იპყრობს სასუნთქიგზების მორეციდივე დაავადებები, ჩირქოვანი ოტიტები, ხშირად აქვსჩირქოვანი გამონაყარი კანზე. პერიფერიულ სისხლში ერითროციტები2, 6X1012, ლეიკოციტები 2X109, ლიმფოციტები 14%. სისხლის შრატშიდაქვეითებულია იმუნოგლობულინების კონცენტრაცია.ქვემოთჩამოთვლილი იმუნოდეფიციტების რომელ ფორმასთან გვაქვსსავარაუდოთ საქმე?",
        "answer": "ჰუმორული რგოლის",
        "option1": "უჯრედული რგოლის",
        "option2": "ტრანზიტორული",
        "option": "შეძენილი"
    },
    {
        "question": "3 წლის ვაჟი ჰოსპიტალიზებულია პედიატრიულ კლინიკაში პნევმონიისგამო. ანამნეზიდან ირკვევა, რომ პაციენტი ხშირად ავადობს ბაქტერიულიდა ვირუსული ინფექციური დაავადებებით. კლინიკური კვლევებითგამოვლინდა პანციტოპენია, შრატის იმუნოგლობულინებისა და თ და Bლიმფოციტების მკვეთრი დაქვეითება. ჩამოთვლილი მდგომარეობებიდანრომელია ყველაზე მეტად საეჭვო?",
        "answer": "კომბინირებული იმუნური უკმარისობა",
        "option1": "იმუნიტეტის ჰუმორული რგოლის დეფიციტი",
        "option2": "იმუნიტეტის უჯრედული რგოლის დეფიციტი",
        "option": "შიდსი"
    },
    {
        "question": "4 წლის პაციენტს დაბადებიდან აღენიშნება მორეციდივე ვირუსულიინფექციური პროცესები. თითოეული ეპიზოდი დროში ხანგრძლივდება.ეპიზოდებს შორის რემისია ხანმოკლეა. კვლევებით გამოვლინდა ანემია,ლიმფოპენია, სისხლის შრატში თ ლიმფოციტების საერთო რიცხვისდაქვეითება. ჩამოთვლილი მედიკამენტებიდან რომლის გამოყენებააგამართლებული ასეთ დროს?",
        "answer": "თიმალინი",
        "option1": "ლევამიზოლი",
        "option2": "რიბომუნილი",
        "option": "პროდიგიოზანი"
    },
    {
        "question": "6 წლის გოგონას უკანასკნელი 3 თვეა პერიოდულად აღენიშნებასუნთქვის გაძნელება, შებოჭვის შეგრძნება გულმკერდის არეში, ხველა.აღსანიშნავია, რომ გოგონას მამა დაავადებულია ბრონქული ასთმით.რომელ გამოკვლევას მიანიჭებთ უპირატესობას დიაგნოზისდასაზუსტებლად",
        "option1": "გულმკერდის რენტგენოლოგიური გამოკვლევა",
        "option2": "ბრონქოგრაფია",
        "answer": "პიკფლოუმეტრია",
        "option": "ოფლის ტესტი"
    },
    {
        "question": "6 თვის გოგონა ავად არის 2 დღეა. დაავადება დაიწყო ფებრილურიტემპერატურით, ჭირვეულობით და ცხვირიდან სეროზული გამონადენით.დღეს გამოიხატა სუნთქვის გახშირება, ექსპირაციული ქოშინი, შეტევითიხველა, პერიოდული ღებინება. გასინჯვით ვლინდება პერკუსიითკოლოფისებური ხმიანობა, ერთეული მშრალი მსტვინავი და დიფუზურადსველი წვრილბუშტუკოვანი ხიხინები ორივე მხარეს.რენტგენოლოგიურად ფილტვები შებერილია, პნევმატიზაცია ასიმეტრული,სისხლძარღვოვანი სურათი გაძლიერებული. პერიფერიულ სისხლში არისლეიკოპენია. ჩამოთვლილთაგან, რომელი დიაგნოზია ყველაზე სავარაუდო?",
        "option1": "მწვავე მარტივი ბრონქიტი.",
        "option2": "მწვავე ობსტრუქციული ბრონქიტი.",
        "answer": "მწვავე ბრონქიოლიტი",
        "option": "მწვავე პნევმონია"
    },
    {
        "question": "6 წლის პაციენტს 1 თვის ასაკიდან აღენიშნება ნაწლავთა არამყარიმოქმედება. ხშირად აქვს დიდი მოცულობის, მონაცრისფრო, პრიალა,მყრალი განავლოვანი მასები. რამდენჯერმე ჩაუტარდა უშედეგომკურნალობა ნაწლავურ ინფექციაზე ეჭვის გამო. ბოლო 2 წლისმანძილზე 4-ჯერ იყო ჰოსპიტალიზებილი პნევმონიის დიაგნოზით.ანთებითი პროცესი ფილტვებში ჩვეულებრივ ხანგრძლივდება და ახლავსწებვადი ნახველის გამოყოფა. გასინჯვით ყურადღებას იპყრობს ფიზიკურგანვითარებაში ზომიერი ჩამორჩენა. რომელი გამოკვლევის ჩატარებამიგაჩნიათ აუცილებლად?",
        "option1": "გულმკერდის რენტგენოლოგიური",
        "option2": "ბრონქოსკოპია",
        "answer": "ოფლის ტესტი",
        "option": "განავლის მიკრობიოლოგიური"
    },
    {
        "question": "8 წლის გოგონას უკანასკნელი 6 თვეა მუდმივად ახველებს. ხველაიშვიათია, არაპროდუქტიული, ძლიერდება ღამის საათებში. პერიოდულადადგილი აქვს გულმკერდის შებოჭვის შეგრძნებას. გულმკერდისრენტგენოლოგიური კვლევით სისხლძარღვოვანი სურათი გაძლიერებულია.სპირომეტრიით ვლინდება ობსტრუქციული ტიპის დაზიანება. ანამნეზიდანსაყურადღებოა, რომ გოგონას ადრეულ ბავშვობაში რამდენჯერმე ჰქონდაობსტრუქციული ბრონქიტი, ხოლო ბავშვის ბებია დაიღუპა ბრონქულიასთმის გამო. დიაგნოზის დასაზუსტებლად კვლევის რომელი მეთოდისჩატარებას თვლით აუცილებლად?",
        "option1": "ბრონქოსკოპია",
        "option2": "ოფლის ტესტი",
        "answer": "სისხლში IგE განსაზღვრა",
        "option": "მანტუს ტესტი"
    },
    {
        "question": "5 წლის ვაჟი ჰოსპიტალიზებულია კბილის ექსტრაქციის შემდეგგანვითარებული სისხლდენის გამო, რომელიც გაგრძელდა 3 საათს.მშობლების გადმოცემით ბავშვს ხშირად აქვს სისხლჩაქცევები სხეულისსხვადასხვა მიდამოში თუნდაც უმნიშვნელო ტრავმის შემდეგ, მათ შორისსახსარშიც. 1 წლის ასაკში ჰქონდა ძლიერი სისხლდენა ენაზე კბენისშემდეგ. პერიფერიულ სისხლში ვლინდება ანემია, რეტიკულოციტოზი,თრომბოციტების რიცხვი 310X109. სისხლის შედედების დრო (ლი დაუატით) 12 წუთია. ჩამოთვლილიდან რომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "მწვავე ლეიკემია",
        "option2": "იდიოპათიური თრომბოციტოპენიური პურპურა",
        "answer": "ჰემოფილია",
        "option": "აპლაზიური ანემია"
    },
    {
        "question": "4 წლის გოგონას ხშირად აქვს სისხლჩაქცევები სხეულის სხვადასხვამიდამოში, მათ შორის სახსარშიც თუნდაც უმნიშვნელო ტრავმის შემდეგ.ჩამოთვლილი მაჩვენებლებიდან რომელზე დაყრდნობით არისშესაძლებელი ჰემოფილიის დიაგნოზის დიდი ალბათობით დადასტურება?",
        "option1": "პერიფერიულ სისხლში თრომბოციტოპენია",
        "option2": "ძვლის ტვინის ჰიპოცელულარობა",
        "option": "სისხლდენის ხანგრძლიობის გაზრდა",
        "answer": "VIII პლაზმური ფაქტორის დაქვეითება"
    },
    {
        "question": "7 წლის ვაჟი ჰოსპიტალიზებულია ჰემორაგიული დიათეზის გამო. მასდაუდგინდა იდიოპათიური თრომბოციტოპენიური პურპურის დიაგნოზი.რომელი პრეპარატი ითვლება იდიოპათიური თრომბოციტოპენიურიპურპურის სამკურნალოდ ოქროს სტანდარტად?",
        "option1": "პირდაპირი მოქმედების ანტიკოაგულანტი",
        "option2": "მემბრანოსტაბილიზატორები",
        "option": "კრიოპლაზმა",
        "answer": "გლუკოკორტიკოიდები"
    },
    {
        "question": "პრაქტიკულად ჯანმრთელ 5 წლის გოგონას ზღვისპირა კურორტზედასვენების შემდეგ ქვედა კიდურებსა და დუნდულოებზე გაუჩნდაპეტექიური ტიპის ჰემორაგიები, ჰქონდა ცხვირიდან სისხლდენისრამდენიმე ეპიზოდიც. ეჭვი იქნა მიტანილი იდიოპათიურთრომბოციტოპენიური პურპურაზე (სველი ფორმა). ჩამოთვლილიმაჩვენებლებიდან რომელი დაგეხმარებათ დიაგნოზის დადასტურებაში?",
        "option1": "კოაგულოგარამაზე სისხლის შედედების II ფაზის დარღვევა",
        "option2": "ჰემოგრამაზე ლეიკოციტოზი მარცხნივ გადახრით",
        "answer": "სისხლში ანტითრომბოციტული ანტისხეულების ტიტრის მატება",
        "option": "მედულოგრამა პათოლოგიური ცვლილებების გარეშე"
    },
    {
        "question": "3 წლის გოგონას ცხელებით მიმდინარე დაავადების გამო ჩაუტარდაანტიბიოტიკოთერაპია, რომლის შემდეგ ქვედა კიდურებსა დადუნდულოებზე გაუჩნდა პეტექიური ტიპის ჰემორაგიები, ჰქონდაცხვირიდან სისხლდენის რამდენიმე ეპიზოდიც. პერიფერიულ სისხლშიარის თრომბოციტების რიცხვის მკვეთრი დაქვეითება. ჩამოთვლილიმაჩვენებლებიდან რომელით ემსგავსება იდიოპათიურითრომბოციტოპენიური პურპურა მემკვიდრულ თრომბოციტოპათიებს?",
        "answer": "კლინიკური ნიშნებით",
        "option1": "ჰემატოლოგიური მაჩვენებლებით",
        "option2": "კოაგულოლოგიური დარღვევებით",
        "option": "მედულოგრამით"
    },
    {
        "question": "სისტემური წითელი მგლურით დაავადებულ 11 წლის გოგონას ქვედაკიდურებზე გაუჩნდა ასიმეტრულად განლაგებული პოლიმორფული,პოლიქრომული ჰემორაგიები. პერიფერიულ სისხლში ვლინდებათრომბოციტოპენია. როგორ შეაფასებთ ამ მდგომარეობას?",
        "option1": "იდიოპათიური თრომბოციტოპენიური პურპურა",
        "option2": "თრომბოციტოპათია",
        "answer": "სიმპტომური თრომბოციტოპენია",
        "option": "მწვავე ლეიკემია"
    },
    {
        "question": "10 წლის ახალგაზრდა ფეხბურთელი მიიყვანეს სტომატოლოგთანსტომატიტის გამო. ექიმის ყურადღება მიიპყრო კისრის ლიმფურიკვანძების გადიდებამ. მკურნალობის მიუხედავად რამდენიმე დღეშიზოგადი მდგომარეობა გაუარესდა, რაც გამოიხატა საერთო სისუსტეში,უმადობაში, გაჩნდა ჰემოარაგიული გამონაყარი კიდურებზე და ოსალგია.ეჭვი იქნა მიტანილი მწვავე ლეიკემიაზე. ჩამოთვლილიდან რომელიკვლევა დაადასტურებს ამ დიაგნოზს?",
        "option1": "პერიფერიული სისხლის ანალიზი",
        "option2": "კოაგულოგრამა",
        "answer": "ძვლის ტვინის პუნქტატის მორფოლოგიური და იმუნოლოგიურიშესწავლა",
        "option": "ლიმფური ჯირკვლების ულტრასონოგრაფია"
    },
    {
        "question": "პერიფერიული სისხლის მაჩვენებლების რომელი ცვლილებით არისშესაძლებელი მწვავე და ქრონიკული ლეიკემიის დიფერენცირება?",
        "option1": "ანემია",
        "answer": "ლეიკემიური ნაპრალი",
        "option2": "ლეიკოციტოზი",
        "option": "თრომბოციტოპენია"
    },
    {
        "question": "14 წლის ვაჟს დაუდგინდა მწვავე ლეიკემიის დიაგნოზი.ჩამოთვლილიდან რომელი წარმოადგენს ყველაზე გამართლებულ ჩარევასმწვავე ლეიკემიის დროს?",
        "option1": "სპლენექტომია",
        "option2": "გულმკერდის დასხივება",
        "answer": "პოლიქიმიოთერაპია",
        "option": "იმუნოთერაპია"
    },
    {
        "question": "13 წლის გოგონას რესპირაციული ინფექციის გადატანის შემდეგდარჩა სისუსტე და ოფლიანობა განსაკუთრებით ღამის საათებში.ინფექციის გადატანიდან 1 კვირის შემდეგ გამოიხატა ჰექტიური ცხელება,ცერვიკალური ლიმფური ჯირკვლების ჰიპერპლაზია მარჯვნივ(ჯირკვლები პალპაციით უმტკივნეულოა და მოძრავი) დაჰეპატოსპლენომეგალია. პერიფერიულ სისხლში: ჰემოგლობინი 100გ/ლ,ერითროციტი 3, 5X1012/ლ , ლეიკოციტი 15X109/ლ, თრომბოციტი 325X109/ლ,ედსი 60 მმ/სთ, ჩხირი 10%, სეგმენტი 54, 5%, მონოციტი 10%, ლიმფოციტი16%, ეოზინოფილი 9%, ბაზოფილი 0, 5%გამოითქვა ვარაუდი ლიმფოგრანულომატოზის არსებობაზე.ჩამოთვლილიდან რომელი კვლევის მაჩვენებლები დაადასტურებს ამდიაგნოზს?",
        "option1": "მედულოგრამა",
        "answer": "ლიმფური კვანძის ბიოპტატის ჰისტოლოგიური შესწავლა",
        "option2": "კოაგულოგრამა",
        "option": "ძვლის ტრეპანის შესწავლა"
    },
    {
        "question": "13 წლის გოგონას აღენიშნებაა სისუსტე, ცხელება, ოფლიანობა დაპოლიადენოპათია. პერიფერიული სისხლის შესწავლამ გამოავლინა ანემიადა ედს-ის აჩქარება. ცერვიკალური ლიმფური კვანძის ბიოპტატშინაპოვნია ბერეზოვსკი-შტენბერგ_რიდის და ხოჯკინის უჯრედები.ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელია სავარაუდო?",
        "option1": "ინფექციური მონონუკლეოზი",
        "answer": "ლიმფოგრანულომატოზი",
        "option2": "ტუბერკულოზი",
        "option": "მწვავე ლეიკემია"
    },
    {
        "question": "დროული გოგონა დაიბადა მე-4 ორსულობიდან და მე-3მშობიარობიდან. დედა O(I)ღჰ(-). I ორსულობიდან მას ჰყავს 5 წლისჯანმრთელი გოგონა, II ორსულობა დასრულდა სპონტანური ააბორტით,III _ მკვდრადშობადობით. IV ორსულობა მიმდინარეობდა გართულებისგარეშე. რა შემთხვევაში არ განუვითარდება ასეთი დატვირთულიანამნეზის მქონე ახალშობილს ჰემოლიზური დაავადება?",
        "option1": "თუ ბავშვი A(II)ღჰ(+)",
        "answer": "თუ ბავშვი O(I)ღჰ(-)",
        "option2": "თუ ბავშვი B(III)ღჰ(-)",
        "option": "თუ ბავშვი O(I)ღჰ(+)"
    },
    {
        "question": "დროულ ახალშობილს ტრანზიტორული სიყვითლით 5 დღის ასაკშისაერთო ბილირუბინის მაქსიმალური მაჩვენებელი შესაძლებელია ჰქონდეს",
        "option1": "17 მკმოლ/",
        "option2": "34 მკმოლ/ლ",
        "answer": "95 მკმოლ/ლ",
        "option": "180 მკმოლ/ლ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მიზეზებიდან ყველაზე მეტად რომელი პროცესიაახალშობილთა ტრანზიტორული სიყვითლის განვითარების მიზეზი?",
        "option1": "სანაღვლე გზების განუვითარებლობა",
        "answer": "ბილირუბინის კონიუგაციისა და ექსკრეციის დაქვეითება",
        "option2": "დედისა და ნაყოფის სისხლის შეუთავსებლობა ღჰ ანტიგენის მიხედვით",
        "option": "დედისა და ნაყოფის სისხლის შეუთავსებლობა ABO სისტემისმიხედვით"
    },
    {
        "question": "პაციენტი ახალშობილი 8 დღის. დაიბადა დროული, I ორსულობიდანდა მშობიარობიდან. დედა O(I)ღჰ(+) . ბავშვი O(I)ღჰ(-). ანამნეზიდანირკვევა, რომ დედას 10 წლის ასაკში ჩატარებული აქვს ჰემოტრანსფუზიაO(I)ღჰ(-) სისხლით. ახალშობილს 3 დღის ასაკში გამოუვლინდა სიყვითლეჯერ სკლერებზე, შემდეგ სახეზე. ამჟამად სიყვითლე გავრცელებულიასახეზე და სხეულზე დვრილის ხაზამდე. ბავშვი ძუძუთი კვებაზეა, მასაშიიმატებს, ხალისიანია და მშვიდი. პედიატრიც მიერ მდგომარეობა შეფასდა,როგორც ახალშობილთა ტრანზიტორული სიყვითლე. ჩამოთვლილილაბორატორიული მაჩვენებლებიდან რომელი ადასტურებს ამ დიაგნოზს?",
        "option1": ".Hb _ 160გ/ლ",
        "answer": "ბილირუბინი 92მკმოლ/ლ",
        "option2": "საერთო ცილა 40გ/ლ",
        "option": "შარდში ბილირუბინურია"
    },
    {
        "question": "2 კვირის დროულ, ძუძუთი კვებაზე მყოფ ახალშობილს აღენიშნებაკანისა და ხილული ლორწოვანი გარსების სიყვითლე. შარდი მუქია,ფეკალური მასები აქოლიური. ლაბორატორიულმა კვლევამ გამოავლინა:საერთო ბილირუბინი 104მკმოლ/ლ, პირდაპირი 25მკმოლ/ლ. ჩამოთვლილიდიაგნოზებიდან ყველაზე მეტად რომელია სავარაუდო?",
        "option1": "ახალშობილთა ჰემოლიზური დაავადება",
        "option2": "თალასემია",
        "answer": "სანაღვლე გზების ატრეზია",
        "option": "ნეონატალური ჰეპატიტი"
    },
    {
        "question": "2 დღის ვაჟი მძიმე მდგომარეობაში ჰოსპიტალიზებულიაახალშობილთა რეანიმაციის განყოფილებაში. ბავშვი დაიბადა IVტოქსიკოზის ფონზე მიმდინარე ორსულობიდან და II მშობიარობიდან (IIდა III ორსულობა დამთავრდა სპონტანური აბორტით). I ორსულობიდანდედას ჰყავს 3 წლის ჯანმრთელი გოგონა. დედა O(I)ღჰ(-), ბავშვიO(I)ღჰ(+). სიცოცხლის მე_18 საათზე ახალშობილი გაყვითლდა, მივარდა,ტიროდა სუსტი ხმით, საკვებს იღებდა ცუდათ. საერთო ბილირუბინი 406მკმოლ/ლ, არაპირდაპირი 388 მკმოლ/ლ. საერთო ცილა 49გ/ლ. დაისვაახალშობილთა ჰემოლიზური დაავადების დიაგნოზი. ჩამოთვლილიღონისძიებებიდან რომელია ყველაზე გამართლებული ამ სიტუაციაში",
        "option1": "ფოტოთერაპია",
        "option2": "ჰეპატოპროტექტორების გამოყენება",
        "option": "კრიოპლაზმის გადასხმა",
        "answer": "სისხლის შენაცვლებითი გადასხმის ოპერაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მიზეზებიდან რომელი განაპირობებს ახალშობილთაჰემორაგიული დაავადების განვითარებას?",
        "option1": "თრომბოციტების ადჰეზიური ფუნქციის დაქვეითება",
        "answer": "ვიტამინ K დამოკიდებული ფაქტორების დეფიციტი",
        "option2": "თრომბოციტოპენია",
        "option": "კოაგულოპათია"
    },
    {
        "question": "პერიფერიული სისხლის ანალიზში ლიმფოციტების რომელიმაჩვენებელი შეესაბამება 2 დღის დროულ ახალშობილს ?",
        "option1": "2%",
        "option2": "10%",
        "answer": "25%",
        "option": "60%"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მედიკამენტებიდან რომლით არის ყველაზე ეფექტურიახალშობილთა ჰემორაგიული დაავადების მკურნალობა?",
        "option1": "პრედნიზოლონი",
        "option2": "დიცინონი",
        "answer": "ვიტამინი K პრეპარატები (კავიტი, ვიკასოლი)",
        "option": "კრიოპლაზმა"
    },
    {
        "question": "ბავშვთა რომელ ასაკში არის დასაშვები მსუბუქი ანემია ჩაითვალოს 'ფიზიოლოგიურად'?",
        "option1": "ადრეული ნეონატალური პერიოდი",
        "answer": "2-3 თვის ასაკი",
        "option2": "პირველი წლის II ნახევარი",
        "option": "პუბერტული"
    },
    {
        "question": "8 თვის გოგონას მშობლებმა მიმართეს ექიმს, რადგან მწვავერესპირაციული ინფექციის გადატანის შემდეგ ბავშვს შენიშნესსიფერმკრთალე. გოგონა უარს ამბობს საკვების მიღებაზე, ხშირადჭირვეულობს. უკანასკნელი 2 კვირის მანძილზე დაეწყო თმებისგაძლიერებული ცვენა და გამოიხატა ანგულარული სტომატიტისმოვლენები. ანამნეზიდან საყურადღებოა, რომ პაციენტი არისტოქსიკოზით მიმდინარე ორსულობიდან, დაიბადა დროული, 2 თვისასაკიდან არის ხელოვნურ კვებაზე არაადაპტირებული საკვებით, ჰქონდადიარეის რამდენიმე ეპიზოდი. ექიმმა ივარაუდა რკინადეფიციტური ანემიისარსებობა. ჩამოთვლილი კვლევებიდან რომლით არის შესაძლებელიდიაგნოზის დადასტურება?",
        "option1": "სისხლის საერთო ანალიზი",
        "answer": "სისხლის შრატის ფერიტინის განსაზღვრა",
        "option2": "ძვლის ტვინის პუნქტატის შესწავლა",
        "option": "პროტეინოგრამა"
    },
    {
        "question": "ამბულატორიულ გასინჯვაზე მიიყვანეს 4 თვის გოგონა დაბადებული Iფიზიოლოგიური ორსულობიდან და ნაადრევი მშობიარობიდან(გესტაციური ასაკი 35 კვირა). ბავშვი დაბადებიდან ხელოვნურ კვებაზეა,ვითარდება ასაკის შესაბამისად, 3 თვიდან შენიშნეს გაფერმკრთალება,მადის დაქვეითება, მასის მატების ტემპის შენელება. პერიფერიულსისხლში : ჰემოგლობინი 92გ/ლ ერითროციტი 3,9X1012/ლ, ფერადობისმაჩვენებელი 0,71, რეტიკულოციტი 20%. ჩამოთვლილი მდგომარეობებიდანრომელია ყველაზე მეტად სავარაუდო?",
        "option1": "აუტოიმუნური ჰემოლიზური ანემია",
        "option2": "ვიტამინ B12-ის დეფიციტით გამოწვეული ანემია",
        "answer": "დღენაკლთა მოგვიანებითი ანემია",
        "option": "მემკვიდრული აპლაზიური ანემია"
    },
    {
        "question": "14 წლის ვეგეტარიანელი გოგონა უჩივის სისუსტეს, თავბრუსხვევას,ენის წვას და ტკივილს, ქვედა კიდურების დაბუჟებას. ინსპექციითყურადღებას იპყრობს კანისა და ლორწოვანი გარსების სიფერმკრთალეიქტერული ელფერით, ენა სადა და პრიალა ზედაპირი, უმნიშვნელოდგამოხატული ჰეპატოსპლენომეგალია. პერიფერიული სისხლის ანალიზშიგამოვლინდა ჰიპოქრომული ანემია. პედიატრს ეჭვი შეეპარამეგალობლასტურ ანემიაზე. ჩამოთვლილი კვლევებიდან რომლითდაადასტურებთ ამ დიაგნოზს?",
        "option1": "ერითროციტების და ჰემოგლობინის მაჩვენებლები საკმარისიადიაგნოზისდასასმელად",
        "option2": "Fი-ის გამოთვლა",
        "option": "ძვლის ტვინის პუნქტატის შესწავლა",
        "answer": "ვიტამინ B12-ის განსაზღვრა"
    },
    {
        "question": "პერიფერიული სისხლის ჩამოთვლილი მაჩვენებლებიდან რომელიადასტურებს ყველაზე მეტად მემკვიდრული სფეროციტოზის (მინკოვსკი-შოფარის დაავადება) დიაგნოზს?",
        "option1": "ჰიპერქრომული ანემია",
        "option2": "რეტიკულოპენია",
        "answer": "ერითროციტების საშუალო დიამეტრი 6მკმ, საშუალო მოცულობა 90მკმ3",
        "option": "ერითროციტების ოსმოსური რეზისტენტობის გაზრდა მინიმალურისხარჯზე"
    },
    {
        "question": "7 წლის ვაჟი მოთავსებულია რეანიმაციის განყოფილებაშიმემკვიდრული სფეროციტოზის ფონზე განვითარებული ჰემოლიზურიკრიზის გამო. პერიფერიული სისხლის მაჩვენებლებიდან ყურადღებასიპყრობს მძიმე, ჰიპორეგენერაციული ანემია (ჰემოგლობინი 50გ/ლერითროციტი 2, 5X1012/ლ რეტიკულოციტი 12 %0). ჰემოტრანსფუზიის შემდეგდაისვა საკითხი შემდგომი მკურნალობის ტაქტიკის თაობაზე.ჩამოთვლილიდან რომელია ყველაზე ეფექტური ღონისძიება?",
        "option1": "სისხლის შენაცვლებითი გადასხმა",
        "option2": "უწყვეტი ჰემოტრანსფუზია",
        "answer": "სპლენექტომია",
        "option": "რკინის პრეპარატების დანიშვნა"
    },
    {
        "question": "4 წლის პრაქტიკულად ჯანმრთელ ვაჟს აუზში ბანაობის შემდეგაღენიშნა ცხელების ეპიზოდი, რის გამოც მისცეს პარაცეტამოლი. 2 დღისშემდეგ ბავშვი ჯერ გაფერმკრთალდა, შემდეგ სკლერები და კანი გაუხდაიქტერული და შარდი გაუმუქდა (მოშავო-მოყავისფრო შეფერვა).ანამნეზიდან საყურადღებოა, რომ ბავშვის ბაბუას ჰქონდა მიდრეკილებაანემიისაკენ. პერიფერიულ სისხლში ჰემოგლობინი 75გ/ლ ერითროციტი2, 7X1012/ლ რეტიკულოციტი 102%0. სისხლის შრატში საერთო ბილირუბინი44მკმოლ/ლ, პირდაპირი 4მკმოლ/ლ. ვირუსული ჰეპატიტები გამოირიცხა..ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელია უფრო მეტად სავარაუდო?",
        "option1": "აუტოიმუნური ჰემოლიზური ანემია",
        "option2": "შეძენილი აპლაზიური ანემია",
        "option": "ჟილბერის დაავადება",
        "answer": "მემკვიდრული ჰემოლიზური ანემია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი სამკურნალო ღონისძიებებიდან რომელი ითვლებაყველაზე ეფექტურად დიდი თალასემიის დროს?",
        "option1": "უწყვეტი ჰემოტრანსფუზია",
        "option2": "სპლენექტომია",
        "option": "ფეროთერაპია",
        "answer": "ძვლის ტვინის და ჭიპლარის სისხლის უჯრედების გადანერგვა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მახასიათებლებიდან რომელია პათოგნომურიმემკვიდრული პარციალური აპლაზიური ანემიისათვის (ბლეკფენდაიმონდისდაავადება)?",
        "option1": "ლეიკო-თრომბოციტოპენია",
        "option2": "ჰიპოსტატურა",
        "answer": "ერითროიდული შტოს აპლაზია მიელოგრამაზე",
        "option": "ჰეპატოსპლენომეგალია"
    },
    {
        "question": "შუილი რევმატიული ცხელების დროს არის:",
        "option1": "სისტოლური და მოისმინება მარცხენა სტერნალური ხაზის გასწვრივ",
        "option2": "მაღალი სიხშირის, მოისმინება მოგვიანებით დიასტოლურ ფაზაში",
        "answer": "აპიკალური, მაღალი სიხშირის, ჰოლოსისტოლური",
        "option": "უხეში, დაბალი სიხშირის, პანსისტოლური, ირადიაციით ზურგზე"
    },
    {
        "question": "14 წლის გოგონა ჰოსპიტალიზებულია ჩივილებით: აბდომინალგია დაპურპურული გამონაყარი კანზე. ლაბორატორიული მონაცემებიდანსაყურადღებოა, რომ არის თრომბოციტების ნორმალური რაოდენობა,ჰემატურია, პროტეინურია. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "option1": "ჰემოლიზურ-ურემიული სინდრომი",
        "option2": "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
        "option": "მძიმე მეტალებით მოწამვლა",
        "answer": "შონლეინ-ჰენოხის დაავადება"
    },
    {
        "question": "8 წლის ბიჭი კლინკაში შემოვიდა ძლიერი აბდომინალგიის გამო.ობიექტური მონაცემებიდან საყურადღებოა აბდომინალური დეფანსი.ჩატარდა ლაპარატომია, რომელმაც გამოავლინა ნაწლავთა შეშუპებასპეციფიური დაზიანებების გარეშე. ლაპარატომიიდან მეორე დღესგამოიხატა მელენა, ორივე მუხლის და მარჯვენა კოჭ-წვივის ართრიტი.მომდევნო დღეებში მოსალოდნელია პაციენტს განუვითარდეს:",
        "option1": "ჰეპატიტი",
        "option2": "მენინგიტი",
        "answer": "პეტექიური გამონაყარი",
        "option": "ჰემორაგიულ პანკრეატიტი"
    },
    {
        "question": "14 წლის გოგონას აქვს სისტემური წითელი მგლურა. ქვემოთჩამოთვლილი ლაბორატორიული მონაცემებიდან რომელს ახასიათებსცვალებადობა დაავადების გამწვავების სიმძიმის შესაბამისად?",
        "option1": "ანტინუკლეარული ანტისხეულების კონცენტრაცია",
        "option2": "ანტისხეულები ორსპირალიანი დნმ-ის მიმართ",
        "answer": "კომპლემენტის (ჩ3,C4) კონცეტრაცია",
        "option": "ლეიკოციტების რიცხვი"
    },
    {
        "question": "16 წლის გოგონას აერობიკის დროს განუვითარდა მხრის სარტყლისტკივილი, რომელიც ძლიერდება ფიზიკური დატვირთვის დროს.რენტგენოლოგიური გამოკვლევით ტრავმული დაზიანება გამოირიცხა.ფიზიკალური მონაცემებიდან საყურადღებოა, რომ არტერიული წნევამარჯვენა ხელზე არის 70/50, მარცხენა ხელზე 60/40, ორივე ქვედაკიდურზე 120/80. პერიფერიულ სისხლში ედს-ი 70მმ/სთ. ქვემოთჩამოთვლილ ინსტრუმენტული და ლაბორატორიული კვლევებიდანრომელი დაგჭირდებათ დიაგნოზის დასაზუსტებლად?",
        "option1": "ელექტრომიოგრაფია",
        "answer": "აორტის რკალის რენტგენოლოგიური კვლევა",
        "option2": "ზედა კიდურის კანის ბიოფსია",
        "option": "ელექტროკარდიოგრამა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი ნოზოლოგიებიდან რომელი არის მკვეთრადასოცირებული HLA ბ-27-თან?",
        "option1": "იუვენილური რევმატოიდული ართრიტი",
        "answer": "რეიტერის სინდრომი",
        "option2": "დერმატომიოზიტი",
        "option": "სისტემური წითელი მგლურა"
    },
    {
        "question": "სკლეროდერმიისთვის დამახასიათებელ ჩღEშთ სინდრომში შედისშემდეგი ნიშნები:",
        "option1": "კალცინოზი, რეინოს ფენომენი, ტელეანგიექტაზია",
        "option2": "კალცინოზი, რეინოს ფენომენი, ეზოფაგიტი, ტელეანგიექტაზია",
        "answer": "კალცინოზი, რეინოს ფენომენი, ეზოფაგიტი, სკლეროდაქტილია,ტელეანგიექტაზია",
        "option": "კონიუქტივიტი, რინიტი, ეზოფაგიტი, სინუსიტი, ტელეანგიექტაზია"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადებისთვის არის დამახასიათებელი შემდეგი ნიშნები:ანტინუკლეარული ანტისხეულები, მაღალი ედსი, ხეილიტი, ანტისხეულებიDNA –ს მიმართ:",
        "option1": "იუვენილური რევმატოიდული ართრიტის სისტემური ვარიანტი",
        "option2": "კავასაკის დაავადება",
        "answer": "სისტემური წითელი მგლურა",
        "option": "დერმატომიოზიტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელ დაავადებას ახასიათებსნეფრიტის განვითარება?",
        "option1": "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
        "answer": "შონლეინ - ჰენოხის დაავადება",
        "option2": "რევმატიული ცხელება",
        "option": "რეინოს დაავადება"
    },
    {
        "question": "18 თვის ბიჭს აქვს ცხელება ბოლო 8 დღის მანძილზე, დიფუზურიმაკულო-პაპულოზური გამონაყარი, ერითემული ტუჩები ნახეთქებით.ინიცირებული სკლერები და შეშუპებული ქუთუთოები. ტერფებზე დამტევნებზე გამონაყარი არ აღინიშნება. თქვენ მიიტანეთ ეჭვი არასრულკავასაკის სინდრომზე. ჩ-რეაქტიული ცილა 50მგ/ლ, ედს-ი-85მმ/სთ. ქვემოთჩამოთვლილი ლაბორატორიული მონაცემიდან რომელი ადასტურებსდიაგნოზს და იმუნოგლობილინით და ასპირინით მკურნალობისაუცილებლობას?",
        "option1": "მომატებული ამილაზას კონცენტრაცია",
        "option2": "ლეიკოპენია",
        "option": "პოლიციტემია",
        "answer": "თრომბოციტოზი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რევმატიული ცხელების იზოლირებულიმანიფესტაცია ყველაზე ხშირად შეიძლება იყოს",
        "option1": "ართრიტი",
        "answer": "კარდიტი",
        "option2": "ქორეა",
        "option": "კანქვეშა კვანძები"
    },
    {
        "question": "შემაერთებელი ქსოვილის სისტემური დაზიანებით მიმდინარედაავადებებიდან ლეიკოპენია ჩვეულებრივ ახასიათებს",
        "option1": "კვანძოვანი პერიარტერიიტს",
        "answer": "სისტემურ წითელ მგლურას",
        "option2": "სკლეროდერმიას",
        "option": "იუვენილურ რევმატოიდულ პოლიართრიტს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რომელი კლინიკური გამოვლინებაახასიათებს რევმატიულ ცხელებას?",
        "option1": "სახსრების დეფორმაცია",
        "option2": "სპინალური სახსრების დაზიანება",
        "answer": "კანქვეშა კვანძები",
        "option": "კვანძოვანი ერითემა."
    },
    {
        "question": "27 წლის პირველმშობიარე, 34 კვირის გესტაციის ქალს ნაყოფისმკვეთრი ბრადიკარდიის გამო ჩაუტარდა გადაუდებელი საკეისრო კვეთა,დაიბადა ახალშობილი, რომელსაც აღენიშნებოდა აპნოე და კუნთთატონუსის მკვეთრი დაქვეითება.. რეანიმაციის დაწებიდან 30 წმ-ის შემდეგახალშობილი არ სუნთქავს, კვლავ მოდუნებული და ციანოზურია. თქვენიტაქტიკა.",
        "answer": "ფილტვის დადებითი წნევით ვენტილაცია",
        "option1": "გულის არაპირდაპირი მასაჟი",
        "option2": "ადრენალინის შეყვანა",
        "option": "ტაქტილური სტიმულაცია"
    },
    {
        "question": "37-38 კვირის გესტაციის ახალშობილს, რომელიც დაიბადა ასფიქსიაში,გაუსუფთავეს სასუნთქი გზები და ჩაუტარეს სტიმულაცია. 30 წამისშემდეგ დაიწყეს ფილტვის ვენტილაცია დადებითი წნევით. მე-60 წუთზეგულისცემის სიხშირეა 40. თქვენი ტაქტიკა.",
        "option1": "ჰიპოვოლემიის კორექცია",
        "answer": "გულის არაპირდაპირი მასაჟი",
        "option2": "ადრენალინის შეყვანა",
        "option": "ტაქტილური სტიმულაცია"
    },
    {
        "question": "30 კვირის გესტაციის, ასფიქსიაში დაბადებული ახალშობილისმდგომარეობა არ გაუმჯობესდა ფილტვის დადებითი წნევითვენტილაციისა და გულის არაპირდაპირი მასაჟის შემდეგ (რეანიმაციისდაწყებიდან 90 წამი). თქვენი ტაქტიკა.",
        "option1": "ჰიპოვოლემიის კორექცია",
        "option2": "ჰემოტრანფუზია",
        "answer": "ადრენალინის შეყვანა",
        "option": "ტაქტილური სტიმულაცია"
    },
    {
        "question": "პათოლოგიური ორსულობიდან და მშობიარობიდან მიღებულ, 25კვირის გესტაციის, მამრობითი სქესის, 800გ მასის ახალშობილსსიცოცხლის პირველ საათზე განუვითარდა: ტაქიპნოე, ჩასუნთქვისასგულმკერდის რეტრაქცია, ექსპირატორული ხმიანობა ამოსუნთქვისას,ციანოზი, ცხვირის ნესტოთა ბერვა. ლაბორატორიულ-ინსტრუმენტულიკვლევების დაწყებამდე რომელ პათოლოგიაზე იფიქრებთ?",
        "option1": "ასფიქსიაზე",
        "answer": "ჰიალინური მემბრანების დაავადებაზე",
        "option2": "ქლამიდიურ პნევმონიაზე",
        "option": "გულის თანდაყოლილ მანკზე"
    },
    {
        "question": "40 კვირის გესტაციის ახალშობილს სიცოცხლის პირველ კვირაზეგანუვითარდა რესპირაციული დისტრეს სინდრომი, ლეთარგია.ანამნეზიდან აღსანიშნავია, რომ ახალშობილი არის მეორეორსულობიდან და მშობიარობიდან. პირველი ორსულობა დამთავრდასპონტანური აბორტით. მიმდინარე ორსულობის მეორე ნახევარში დედამგადაიტანა პიელონეფრიტი, ჰქონდა ჩირქოვანი გამონადენი საშოდან.მშობიარობისას აღენიშნებოდა ხანგრძლივი უწყლო პერიოდი (26 საათი).რომელ პათოლოგიაზე იფიქრებთ?",
        "option1": "ჰიალინური მემბრანების დაავადებაზე",
        "answer": "ადრეულ სეფსისზე",
        "option2": "ბრონქ-ფილტვის დისპლაზიაზე",
        "option": "გულის თანდაყოლილ მანკზე"
    },
    {
        "question": "34 კვირის გესტაციის, 1800გ მასის ახალშობილს აღენიშნებაჰიდროცეფალია, ჰეპატოსპლენომეგალია, ქორიორეტინიტი, მაკულოპაპულოზურიგამონაყარი, სიყვითლე, კალციფიკატები ტვინში,თრომბოციტოპენია. აღსანიშნავია, რომ დედას ორსულობის მეორენახევარში გადატანილი აქვს დაავადება ჰიპერთერმიით,ლიმფადენოპათიით. მკურნალობა არ ჩაუტარებია. რომელ პათოლოგიაზეიფიქრებთ",
        "answer": "თანდაყოლილ ტოქსოპლაზმოზზე",
        "option1": "თანდაყოლილ ქლამიდიოზზე",
        "option2": "თანდაყოლილ წითურაზე",
        "option": "თანდაყოლილ სტრეპტოკოკულ ინფექციაზე"
    },
    {
        "question": "38-39 კვირის გესტაციის ახალშობილს აღენიშნება მცირე მასადაბადებისას (2200გ), მიკროცეფალია, სიყვითლე, რომელიც განვითარდასიცოცხლის პირველივე დღეს, ჰეპატოსპლენომეგალია, კანზემრავლობითი ჰემორაგია ('მოცვებიანი' ნამცხვრის მსგავსი), პნევმონია,წვრილი პერივენტრიკულური კალციფიკატები, რომელსაც მოგვიანებითდაერთო ინტერსტიციული ნეფრიტი. რომელ პათოლოგიაზე იფიქრებთ",
        "answer": "თანდაყოლილ ციტომეგალიაზე",
        "option1": "თანდაყოლილ ქლამიდიოზზე",
        "option2": "თანდაყოლილ წითურაზე",
        "option": "თანდაყოლილ ლისტერიოზზე"
    },
    {
        "question": "24 კვირის გესტაციის, მამრობითი სქესის ახალშობილს, რომელიცარისმე-2 ტყუპისცალი, სიცოცხლის პირველივე საათზე დაუდგინდა I ტიპისრესპირაციული დისტრეს სინდრომი (ჰიალინური მემბრანების დაავადება).ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რით არის შესაძლებელი ავხსნათაღნიშნული მონაცემები?",
        "option1": "ნაყოფის ქრონიკული ჰიპოქსია",
        "option2": "მუცლადყოფნის ინფექცია",
        "option": "მცირეწყლიანობა",
        "answer": "სურფაქტანტის დეფიციტი"
    },
    {
        "question": "ახალშობილი არის 30 წლის ქალის I ორსულობიდან დამშობიარობიდან. ორსულობა მიმდინარეობდა I ნახევრის ტოქსიკოზით(გულისრევა, ღებინება), II ნახევარში დედამ გადაიტანა ინფექციაჰიპერთერმიით, Hყელის, ზურგის და მუცლის ტკივილით. მშობიარობანაადრევი, 34 კვირის გესტაციის ვადაზე. ახალშობილი დაიბადაასფიქსიაში. რეანიმაციიული ღონისძიებების შედეგად სუნთქვა აღდგა,მაგრამ თანდათან გამოიხატა სეფსისის კლინიკა, აღნიშნულს დაემატამოთეთრო-მოყვითალო გრანულომების (კვანძების) გაჩენა ხახის უკანაკედელზე, ნუშურებზე, კონიუნქტივაზე. ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრორომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "თანდაყოლილ ციტომეგალია",
        "option2": "თანდაყოლილ ქლამიდიოზი",
        "option": "თანდაყოლილ წითურა",
        "answer": "თანდაყოლილ ლისტერიოზი"
    },
    {
        "question": "7 დღის 24 კვირის გესტაციის ახალშობილს, რომელიცსამშობიაროდან საავადმყოფოს ახალშობილთა რეანიმაციისგანყოფილებაში გადაიყვანეს, დაუდგინდა ადრეული ნეონატალურისეფსისი, გამოწვეული Lყსტერია Mონოცყტოგენეს-ით. რომელიანტიბიოტიკებით უმკურნალებთ პაციენტს?",
        "answer": "პენიცილინის ჯგუფი და ამინოგლიკოზიდები",
        "option1": "ცეფალოსპორინები და ამინოგლიკოზიდები",
        "option2": "კარბაპენემები და ცეფალოსპორინები",
        "option": "ცეფალოსპორინები და ტეტრაციკლინები"
    },
    {
        "question": "12 დღის დროულ ახალშობილს განუვითარდა ჩირქოვანიკონიუნქტივიტი ქუთუთოების მკვეთრი შეშუპებით, რასაც ერთ კვირაშიდაერთო პნევმონია, შეუპოვარი, შეტევითი 'სტაკატო;-ს მგავსი ხველით,ღარიბი აუსკულტაციური და რენტგენოლოგიური მონაცემებით,ცხელებისა და ინტოქსიკაციის გარეშე, ეოზინოფილიით.ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რომელი შესაძლოა იყოს სავარაუდოპათოგენი?",
        "option1": "ციტომეგალოვირუსი",
        "answer": "ქლამიდია",
        "option2": "ტოქსოპლაზმა",
        "option": "გონოკოკი"
    },
    {
        "question": "17 დღის დროულ ახალშობილს საავადმყოფოში ქლამიდიურიკონიუნქტივიტის დიაგნოზი დაუდგინდა. რომელი ჯგუფისანტიბიოტიკებით დაიწყებდით მკურნალობას",
        "option1": "პენიცილინის ჯგუფის",
        "option2": "ცეფალოსპორინებით",
        "answer": "მაკროლიდებით",
        "option": "ტეტრაციკლინებით"
    },
    {
        "question": "36 კვირის გესტაციის 2000გ მასის ახალშობილს სიცოცხლისპირველივე დღეს აღენიშნა ვეზიკულური გამონაყარი, აფტოზურისტომატიტი, პნევმონია, ქორიორეტინიტი, ჰიპოთერმია, ჰემორაგიულისინდრომი, ენცეფალიტი, ჰეპატოსპლენომეგალია, სიყვითლე,თრომბოციტოპენია. აღსანიშნავია, რომ ბავშვი არის პირველიორსულობიდან და მშობიარობიდან. ორსულობის დროს დედასრამდენჯერმე ჰქონდა ვეზიკულური გამონაყარი სასქესო ორგანოებზე,პერიოდულად სუბფებრილური ტემპერატურა. რომელ ინფექციაზეიფიქრებთ",
        "option1": "ციტომეგალია",
        "answer": "ჰერპესული ინფექცია",
        "option2": "სტრეპტოკოკული ინფექცია",
        "option": "გონორეა"
    },
    {
        "question": "36 კვირის გესტაციის, 2300 გრამი მასის ახალშობილს ანამნეზური,კლინიკური და ლაბორატორიულ-ინსტრუმენტული მონაცემებისსაფუძველზე დაუდგინდა თანდაყოლილი ჰერპესული ინფექცია. რომელიმედიკამენტით უმკურნალებთ ავადმყოფს",
        "option1": "განციკლოვირით",
        "option2": "ცეფალოსპორინებით",
        "option": "გლიკოპეპტიდებით",
        "answer": "აციკლოვირით"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი ტოქსოპლაზმოზის გამო 8 დღის დროულ ახალშობილსუტარდება კომპლექსური მკურნალობა პირიმეთამინის , სულფადიაზინისდა ფოლიუმის მჟავის გამოყენებით. კიდევ რომელი მედიკამენტის ჩართვაასაჭირო მკურნალობის სქემაში",
        "option1": "ზოვირაქსი",
        "option2": "ზიდოვუდინი",
        "option": "ვანკომიცინი",
        "answer": "სპირამიცინი"
    },
    {
        "question": "14 წლის ვაჟი უკანასკნელი 6 თვის განმავლობაში უჩივის მუცლისტკივილს პერიუმბილიკალურ მიდამოში, რომელიც იწყება კვების შემდეგდა ახლავს გულისრევის შეგრძნება. ავადმყოფს შეიძლება ჰქონდეს ყველადაავადება, გარდა ერთისა:",
        "option1": "კუჭისა ან თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადება",
        "option2": "გაღიზიანებული ნაწლავის სინდრომი",
        "option": "ქრონიკული პანკრეატიტი",
        "answer": "მეკელის დივერტიკულიტი"
    },
    {
        "question": "გასტროეზოფაგური რეფლუქსი 4 თვის ბავშვს შეიძლებაგამოუვლინდეს ყველა სიმპტომით, გარდა ერთისა",
        "answer": "ცხელება",
        "option1": "რკინადეფიციტური ანემია",
        "option2": "ზრდა-განვითარებაში ჩამორჩენა",
        "option": "ხველა"
    },
    {
        "question": "8 წლის გოგონა უკანასკნელი 6 კვირის მანძილზე უჩივის მუცლისტკივილს, ღებინებას, უმადობას. კუჭ-ნაწლავის ზედა სეგმენტისენდოსკოპიური გამოკვლევით დაისვა ქრონიკული გასტრიტის დიაგნოზი.ჩამოთვლილთაგან რომელია ყველაზე უფრო ეფექტური მკურნალობა?",
        "option1": "პროტონის ტუმბოს ინჰიბიტორები",
        "answer": "H2-ჰისტამინობლოკატორები და პროკინეტური საშუალებები",
        "option2": "ნატრიუმის ბიკარბონატი",
        "option": "ატროპინი"
    },
    {
        "question": "რა რეკომენდაციას მისცემთ დედას მწვავე დიარეის მქონეექსკლუზიურად ძუძუზე მყოფი ბავშვის კვების წესთან დაკავშირებით?",
        "option1": "გადაიყვანოს ფორმულაზე",
        "option2": "დაიცვას წყლის დიეტა",
        "option": "მისცეს მხოლოდ ბრინჯის ნახარში",
        "answer": "მისცეს ძუძუ უფრო ხშირად და ხანგრძლივად"
    },
    {
        "question": "რა რეკომენდაციას მისცემთ დედას მწვავე დიარეის მქონე ჩვილისკვების წესთან დაკავშირებით, თუ იგი ძუძუსთან ერთად იღებს სხვასახის საკვებსაც?",
        "option1": "გააგრძელოს კვება მხოლოდ ძუძუთი კ",
        "option2": "შეწყვიტოს ძუძუთი კვება და მისცეს მხოლოდ თხევადი საკვები დასითხე: ოსმ, სუფები, სუფთა წყალი, მაწონი",
        "answer": "გააგრძელოს კვება ჩვეული რეჟიმით და წესით. შეზღუდოს მხოლოდხილფაფები და ბოსტნეული",
        "option": "გადაიყვანოს სამკურნალო ფორმულაზე"
    },
    {
        "question": "ძროხის რძის ცილის/ სოიის ცილის აუტანლობაზე ეჭვის დროსრომელი ღონისძიების გატარება არ არის სწორი?",
        "option1": "ძუძუზე მყოფი ჩვილების დედებისათვის რძის პროდუქტების მიღებისშეზღუდვა",
        "option2": "ძროხის რძეზე დამზადებული ფორმულების აკრძალვა 6თვე - 1 წლისგანმავლობაში",
        "option": "ჰიპოალერგიული ფორმულებით (ჰიდროლიზებული ცილის შემცველი)კვება",
        "answer": "ძროხის რძის აკრძალვა მთელი ცხოვრების მანძილზე"
    },
    {
        "question": "რომელი შეხედულებაა სწორი ფენილკეტონურიის შემთხვევაში",
        "option1": "ფენილკეტონურია აუტოსომურ-დომინანტური დაავადებაა",
        "option2": "ჰიპერპიგმენტაცია დაავადების მთავარი გამოვლინებაა",
        "answer": "დიეტოთერაპიის დაწყება სიცოცხლის პირველივე თვეში გონებრივიგანვითარების რეტარდაციის პრევენციის მთავარი საშუალებაა",
        "option": "გულის განვითარების მანკი ფენილკეტონურიით დაავადებულებშიხშირია"
    },
    {
        "question": "3 წლის ბავშვს თხილის მიღების შემდეგ მოულოდნელადგამოუვლინდაგენერალიზებული გამონაყარი ქავილით, ტუჩებისა და თვალებისშეშუპება, სუნთქვის გაძნელება. ტემპერატურა 36.8, სუნთქვის სიხშირე 32,მაჯა 90. არტერიული წნევა 85/65 მმ. ვწყ. ჩამოთვლილთაგან რომელიაყველაზე უფრო ეფექტური მკურნალობა?",
        "option1": "სუპრასტინი ი/ვ",
        "option2": "პრედნიზოლონი ორალურად",
        "option": "ჰიდროკორტიზონი ი/ვ",
        "answer": "ეპინეფრინი კანქვეშ"
    },
    {
        "question": "სისტემური ანაფილაქსიური რეაქციის მანიფესტაცია შეიძლება იყოსყველა, გარდა ერთისა:",
        "option1": "ურტიკარია",
        "answer": "ბრადიკარდია და ჰიპოტენზია",
        "option2": "ღებინება, დიარეა",
        "option": "სტრიდორი, მსტვენავი ხიხინი"
    },
    {
        "question": "10 წლის ბავშვს 3 კვირის მანძილზე აღენიშნება ცხელება (39,8),მარჯვენა მუხლის სახსრის ტკივილი და მოძრაობაში შეზღუდვა. ეჭვიიქნა მიტანილი რევმატოიდულ ართრიტზე. ამჟამად უჩივის გულმკერდისარეში მწვავე ტკივილს და დისპნოეს. ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრორომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "ნაღვლის ბუშტის წყალმანკი",
        "option2": "ფილტვის ემბოლია",
        "option": "თირკმლის მწვავე უკმარისობა",
        "answer": "პერიკარდიტი"
    },
    {
        "question": "10 წლის პაციენტს, რომელიც დაავადებულია რევმატოიდულიართრიტით, გამოუვლინდა უვეიტი. ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელიპრეპარატია ყველაზე ეფექტური თერაპიული საშუალება?",
        "option1": "აცეტილსალიცილის მჟავა",
        "option2": "არასტეროიდული ანთების საწინააღმდეგო საშუალებები",
        "answer": "სისტემური კორტიკოსტეროიდები",
        "option": "იმუნოსუპრესიული მედიკამენტები"
    },
    {
        "question": "რომელი გულის მანკი არის ყველაზე ხშირად ასოცირებული დაუნისსინდრომთან?",
        "option1": "მაგისტრალური სისხლძარღვების ტრანსპოზიცია",
        "option2": "ეიზენმენგერის კომპლექსი",
        "option": "ბოტალის ღია სადინარი",
        "answer": "წინაგულ-პარკუჭოვანი კომპლექსური დეფექტი"
    },
    {
        "question": "15 წლის პაციენტს, რომელიც 12 დღის წინ დაგესლა კრაზანამ,აღენიშნება დაბალი ცხელება, მაკულო-პაპულური გამონაყარი, მარჯვენამუხლის შეშუპება და ტკივილი. ტემპერატურა 38,2, სუნთქვაა 28, მაჯა 82,არტერიული წნევა 90/70 მმ.ვწყ. გამართლებულია ყველა მედიკამენტისხმარება, გარდა ერთისა",
        "option1": "სტეროიდული ჰორმონები",
        "option2": "ასპირინი",
        "option": "ანტიჰისტამინური საშუალებები",
        "answer": "ანტიბიოტიკი"
    },
    {
        "question": "10 წლის პაციენტს ცხელებით, მარჯვენა მუხლის ტკივილით დაგამონაყრით 3 თვის წინ დაუსვეს რევმატოიდული ართრიტის დიაგნოზი.ამჟამად გამოვლინდა თვალების ტკივილი და შეწითლება.ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "კონიუქტივიტი",
        "answer": "უვეიტი",
        "option2": "გლაუკომა",
        "option": "კატარაქტა"
    },
    {
        "question": "რევმატოიდული ართრიტის სისტემური ვარიანტის (სტილის დაავადება)ინიციალური კლინიკური გამოვლინება შეიძლება იყოს ყველა, გარდაერთისა:",
        "option1": "ართრიტი",
        "answer": "ირიდოციკლიტი",
        "option2": "ჰეპატოსპლენომეგალია",
        "option": "ცხელება და გამონაყარი"
    },
    {
        "question": "6 წლის პაციენტს 5 დღეა აღენიშნება ცხელება, ურტიკარია, მარჯვენამუხლის ტკივილი და კისრის მიდამოს ლიმფადენოპათია. 10 დღის წინმკურნალობდა პენიცილინით ფარინგიტის გამო. რომელ დაავადებაზეიფიქრებთ?",
        "option1": "სტივენ-ჯონსონის სინდრომი",
        "option2": "იუვენილური რევმატოიდული ართრიტი",
        "option": "რევმატიული ცხელება",
        "answer": "შრატის დაავადება"
    },
    {
        "question": "8 დღის ახალშობილს, რომელიც დაავადებულია სტაფილოკოკურიპნევმონიით შესაძლებელია განუვითარდეს ყველა გართულება, გარდაერთისა:",
        "option1": "აბსცესი",
        "option2": "პნევმოთორაქსი",
        "answer": "ეპიგლოტიტი",
        "option": "ემპიემა"
    },
    {
        "question": "9 თვის ჩვილს აღენიშნება ტემპერატურის მომატება 39,6 გრადუსამდე.ობიექტური გასინჯვით პათოლოგიური ცვლილებები არ ვლინდება.რომელი დაავადება შეიძლება იყოს ამის მიზეზი ამ ასაკობრივ ჯგუფში?",
        "option1": "ბაქტერიული მენინგიტი",
        "answer": "საშარდე გზების ინფექცია",
        "option2": "სტრეპტოკოკული ფარინგიტი",
        "option": "რევმატიული ცხელება"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი 12 წლის. დაავადება დაეწყო ტემპერატურის მომატებით39,5ºc-მდე, შემცივნებით, ხველით, თავის ტკივილით, უმადობით. ბინაზეჩატარებული სიმპტომური მკურნალობის მიუხედავად მდგომარეობა უფროდამძიმდა. მე-3 დღეს მოათავსეს სტაციონარში. ობიექტურად ტაქიპნოე,ზერელე მკვნესარე სუნთქვა ზერელე, ხველა 'ჟანგისებრი' ნახველით.გულმკერდის ექსკურსია შეზღუდული მარჯვნივ, ამავე მხარეს ბეჭისკუთხესთან პერკუსიით შემოკლებული ხმიანობა. მოსმენით აქვებრონქული სუნთქვა. სისხლში: ლეიკოციტოზი, ნეიტროფილოზი მარჯვნივგადახრით, ედს-ი აჩქარებული. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "answer": "ლობალური (კრუპოზული) პნევმონია",
        "option1": "ინტერსტიციური პრევმონია",
        "option2": "დესტრუქციული პნევმონია",
        "option": "ბრონქიოლიტი"
    },
    {
        "question": "11 წლის ვაჟს უკანასკნელი 2 წელია აღენიშნება ტკივილიეპიგასტრიუმის არეში. ტკივილს აქვს ე.წ.'მშიერი ხასიათი' და ახლავსბოყინი, გულძმარვა, ზოგჯერ ღებინება, მადა გაძლიერებულია. ტკივილიპაციენტს არასდროს არ აღვიძებს ღამით. ხშირად აქვს მეტეორიზმი დაყაბზობა. ობიექტურად მგრძნობიარეა ეპიგასტრალური არე. სავარაუდოდიაგნოზია:",
        "answer": "ქრონიკული გასტრიტი",
        "option1": "ქრონიკული ქოლეციტიტი",
        "option2": "ქრონიკული პანკრეატიტი",
        "option": "ქრონიკული ჰეპატიტი"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი ვაჟი 1 წლის, დაიბადა დროული, დაბადების მასა 3500გრ.3 თვიდან გადაიყვანეს ხელოვნურ კვებაზე. კვება ერთფეროვანი,ძირითადად ფაფებით. 5 თვის ასაკიდან მასაში მატება შეფერხდა. ბავშვიამჟამად იწონის 7000 გრამს. კანი ფერმკრთალი, მშრალი, ტურგორიდაქვეითებულია, მუცლისა გარშემოწერილობა გადიდებულია რის გამოცბავშვს აქვს ობობას ფორმა. მადა კარგი, განავალი დიდი რაოდენობით,ცხიმიანი, სისხლისა და ლორწოს გარეშე. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "option1": "მუკოვისციდოზი",
        "answer": "ცელიაკია",
        "option2": "გალაქტოზემია",
        "option": "გლიკოგენოზი"
    },
    {
        "question": "8 წლის ბიჭი კლინიკაში შემოვიდა მუცლის შეტევითი ხასიათისტკივილით. ტკივილი დაეწყო ცხიმიანი საკვების (ღორის ხორცი) მიღებისშემდეგ და ახლდა ღებინება. ანამნეზიდან საყურადღებოა, რომ ბავშვსუკანასკნელი 2 წელია ხშირად აქვს მუცლის ტკივილი, მდგომარეობაუმჯობესდებოდა სპაზმოლიზური საშუალებებისა და ნაღველმდენიპრეპარატების მიცემის შემდეგ. ობიექტურად ღვიძლი გამოდის ნეკნთარკალიდან 2,5 სმ-ით, დადებითია კერის, მერფისა და ორტნერის ნიშნები.სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "option1": "ქრონიკული გასტროდუოდენიტი",
        "answer": "ქრონიკული ქოლეცისტიტი",
        "option2": "წყლულოვანი დაავადება",
        "option": "ქრონიკული პანკრეატიტი"
    },
    {
        "question": "1 წლის ბავშვს 2 დღის წინ დაეწყო სურდო და ხველა. ოჯახის სხვაწევრებსაც აღენიშნებოდათ კატარული სიმპტომები. 4 საათის წინ ხველამკვეთრად გაძლიერდა, გამოვლინდა სუნთქვის გაძნელება, ნესტოებისბერვა, გულმკერდის ზომიერი შებერილობა და ხმაურიანი ამოსუნთქვა.აუსკულტაციით დიფუზურად მსტვინავი ხასიათის მშრალი ხიხინი.სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "answer": "მწვავე ბრონქიოლიტი",
        "option1": "მწვავე ობსტრუქციული ბრონქიტი",
        "option2": "მწვავე ლარინგოტრაქეიტი",
        "option": "ეპიგლოტიტი"
    },
    {
        "question": "მწვავე რესპირაციული ვირუსული ინფექციის დაწყებიდან მეორე დღეს2 წლის ბავშვს ღამით განუვითარდა ხმაურიანი სუნთქვა, ინსპირაციულიქოშინი, მყეფარე ხასიათის ხველა. პაციენტს ჩახლეჩილი აქვს ხმა.გამოხატულია იყო სუბკოსტალური რეტრაქცია ფიზიკური დატვირთვისდროს. ბავშვი აქტიურია, სითხეს და საკვებს იღებს. დაისვა ვირუსულიკრუპის დიაგნოზი. ჩამოთვლილი მედიკამენტებიდან რომელი ითვლებაარჩევის პრეპარატად ამ სიტუაციაში.",
        "option1": "ადრენალინის პრეპარატები",
        "answer": "სტეროიდული ჰორმონი",
        "option2": "ანტიჰისტამინური მედიკამენტები",
        "option": "ეუფილინი"
    },
    {
        "question": "13 წლის გოგონას აღენიშნება სიმაღლეში მკვეთრი ჩამორჩენა(<10%0). მეორადი სასქესო ნიშნები გამოხატული არ არის. მისი დისფიზიკური განვითარება შეესაბამება ასაკს. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "option1": "კუშინგის სინდრომი",
        "option2": "ზრდის ჰორმონის იზოლირებული დეფიციტი",
        "answer": "ტერნერის სინდრომი",
        "option": "ოჯახური ხასიათის ტანდაბლობა"
    },
    {
        "question": "11 წლის ბიჭი უკანასკნელინ 2 წელია უჩივის სიმძიმის შეგრძნებასმარჯვენა ფერდქვეშა მიდამოში განსაკუთრებით ფიზიკური დატვირთვისშემდეგ, საერთო სისუსტეს, ანორექსიას, გულისრევის შეგრძნებას, ზიზღსცხიმიანი საკვების მიმართ. ანამნეზიდან საყურადღებოა, რომ პაციენტს 6თვის წინ გადატანილი აქვს ჰეპატიტი. სკლერები სუბიქტერულია, ღვიძლიგამოდის ნეკნთა რკალიდან 3,5 სმ-ით, მკვრივი კონსისტენციის,მგრძნობიარე. ელენთა 2 სმ-ით. გამოხატულია მიდრეკილება ყაბზობისაკენ.წინასწარი დიაგნოზია:",
        "option1": "ღვიძლის ციროზი",
        "answer": "ქრონიკული ჰეპატიტი",
        "option2": "მწვავე ინფექციური ჰეპატიტის",
        "option": "ქრონიკული ქოლეცისტიტი"
    },
    {
        "question": "5 წლის გოგონას მდინარეში ბანაობის შემდეგ გამოუვლინდა ტკივილიმუცლის ქვედა ნაწილში და გახშირებული შარდვა შარდის მცირეპორციებით. პაციენტს არ აქვს ცხელება. შარდის საერთო ანალიზშიცილა 0,1გ/ლ, ლეიკოციტი 20-25 მხ/არეში, შეუცვლელი ერითროციტი 5-10მხ/არეში. ჩამოთვლილიდან რა დაავადებაზე მიიტანთ ეჭვს?",
        "option1": "მწვავე გლომერულონეფრიტი",
        "option2": "მწვავე პიელონეფრიტი",
        "option": "თირკმელ-კენჭოვანი დაავადება",
        "answer": "მწვავე ცისტიტი"
    },
    {
        "question": "1 წლის გოგონას აქვს სახის უხეში ნაკვთები, ჰეპატოსპლენომეგალიადა გონებრივ განვითარებაში პროგრესული ჩამორჩენა. მსგავსისიმპტომები აღენიშნება მის 4 წლის ძმასაც. რა დაავადებისათვის არისდამახასიათებელია ზემოაღნიშნული კლინიკური ნიშნები:",
        "answer": "მუკოპოლისაქარიდოზი",
        "option1": "გალაქტოზემია",
        "option2": "მუკოვისციდოზი",
        "option": "ფენილკეტონურია"
    },
    {
        "question": "დროულ ახალშობილს აღენიშნება ციანოზი და აპნოეს შეტევები,რომელიც განსაკუთრებით უძლიერდება კვების დროს. ციანოზისინტენსიობა მცირდება ტირილის დროს. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "answer": "პირველადი ალვეოლური ჰიპოვენტილაციის სინდრომი",
        "option1": "ქოანების ატრეზია",
        "option2": "ნამგლისებური ანემია",
        "option": "მგლის ხახა"
    },
    {
        "question": "2 წლის გოგონა ფერმკრთალია და აქვს ქოშინი. სუნთქვის სიხშირე 80,მაჯისცემა 195 წთ-ში. ობიექტურად მოისმინება ჭენების რითმი,რენტგენოგრამაზე გამოხატულია კარდიომეგალია. გულის ექოგრაფიითსტრუქტურული ცვლილებები არ ვლინდება. მიოკარდის კუმშვადიფუნქცია დაქვეითებულია, მარცხენა წინაგული და პარკუჭიდილატირებული. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "answer": "მიოკარდიტი",
        "option1": "ენდოკარდიალური ფიბროელასტოზი",
        "option2": "პერიკარდიტი",
        "option": "ფალოს ტეტრადა"
    },
    {
        "question": "7 წლის ბიჭი უჩივის შეტევითი ხასიათის ტკივილს მუცლის მიდამოში.ობიექტურად აღენიშნება პეტექიური სისხლჩაქცევები ზურგზე, კიდურებზედა დუნდულოებზე. ლაბორატორიული გამოკვლევებით გამოვლინდაპროტეინურია, მიკროჰემატურია. პერიფერიული სისხლი პატოლოგიურიცვლილებების გარეშე. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "option1": "სისტემური წითელი მგლურა",
        "answer": "შონლაინ-ჰენოხის დაავადება",
        "option2": "პოსტსტრეპტოკოკული გლომერულონეფრიტი",
        "option": "ქუნთრუშა"
    },
    {
        "question": "6 წლის პრაქტიკულად ჯანმრთელ გოგონას უეცრად განუვითარდამოუსვენრობა, შიში, მკვეთრი სისუსტე, დაასხა ცივმა ოფლმა. ბავშვისმდგომარეობა მძიმეა, პულსი სუსტი ავსების და დაჭიმულობის, 64 წუთში.გამოხატულია კისრის სისხლძარღვების პულსაცია. გულის ტონები უხეში,გულისა და ღვიძლის ზომები ნორმის ფარგლებში. შეშუპება არ არისგამოხატული. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "option1": "კარდიტი",
        "option2": "სინუსური ტაქიკარდია",
        "answer": "პაროქსიზმული ტაქიკარდია",
        "option": "თანდაყოლილი კარდიომიოპათია"
    },
    {
        "question": "3 წლის ბავშვს პერიოდულად აღენიშნება საშარდე გზების ინფექციისკლინიკური სურათი დამახასიათებელი იზოლირებული შარდისსინდრომით. არტერიული წნევა მომატებულია. გამოკვლევით დადგინდაჰიპოსტენურია, პროტეინურია. ჩამოთვლილი გამოკვლევებიდან რომელი არარის აუცილებელი დიაგნოზის დასაზუსტებლად?",
        "option1": "მუცლის ღრუს ორგანოების ექოსკოპია",
        "option2": "ინტრავენური უროგრაფია",
        "option": "ცისტოურეთეროგრაფია",
        "answer": "სისხლის კულტურა"
    },
    {
        "question": "10 თვის ბავშვს 2 დღის წინ დაეწყო სურდო და ხველა, კატარულიმოვლენები აღენიშნებოდა მის ძმასაც. დაავადების დაწყებიდან III დღესხველა მკვეთრად გაძლიერდა და მიიღო შეტევითი ხასიათი. ობიექტურიგამოკვლევისას ყურადღებას იქცევს სუნთქვის გაძნელება, ვიზინგი,ნესტოების ბერვა, გულმკერდის ზომიერი შებერვა. აუსკულტაციითდიფუზურად ისმის მსტვინავი ხასიათის მშრალი ხიხინი. დაისვაობსტრუქციული ბრონქიტის დიაგნოზი. ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრორომელი შესაძლოა იყოს სავარაუდო პათოგენი?",
        "option1": "ოქროსფერი სტაფილოკოკი",
        "option2": "პნევმოკოკი",
        "answer": "რესპირატორულ – სინციტიალური ვირუსი",
        "option": "ადენოვირუსი."
    },
    {
        "question": "რომელი პაციენტი საჭიროებს პირველ რიგში დახმარებას, მას ვისაცგამოხატული აქვს:",
        "option1": "კომატოზური მდგომარეობა",
        "answer": "ობსტრუქციული სუნთქვა",
        "option2": "დეჰიდრატაციის ნიშნები",
        "option": "გულყრა"
    },
    {
        "question": "მასტენოზირებელი ლარინგოტრაქეიტის დროს პირველ რიგში რადახმარებას ვუწევთ პაციენტს",
        "option1": "ინტუბაცია",
        "answer": "დანოტივებული გრილი ჟანგბადის მიწოდება",
        "option2": "ადრენალინით ინჰალაციას",
        "option": "დექსამეტაზონის ინექცია"
    },
    {
        "question": "საჭიროა თუ არა ასთმური სტატუსის დროს არტერიულ სისხლშიგაზების განსაზღვრა?",
        "answer": "კი",
        "option1": "არა",
        "option2": "ზოგიერთ შემთხვევაში",
        "option": "ვენურ სისხლში უფრო ინფორმატიულია"
    },
    {
        "question": "ასთმური სტატუსის დროს ჩვილებსა და მოზრდილებში რა განზავებისადრენალინი გამოიყენება კანქვეშ ინექციისათვის?",
        "answer": "1: 1000",
        "option1": "1: 10000",
        "option2": "1: 100",
        "option": "1: 10"
    },
    {
        "question": "სასუნთქ გზებში უცხო სხეულის მოხვედრისას უფრო ხშირადრომელ ბრონქში ხვდება იგი?",
        "option1": "ტრაქეაში",
        "answer": "მარჯვენა ბრონქში",
        "option2": "მარცხენა ბრონქში",
        "option": "თანაბარი სიხშირით შეიძლება მოხვდეს ორივე ბრონქში"
    },
    {
        "question": "ბრონქიოლიტის გამომწვევი უხშირესად არის",
        "option1": "სტაფილოკოკი",
        "option2": "სტრეპტოკოკი",
        "answer": "რესპირატორულ- სინციტიალური ვირუსი",
        "option": "ჰემოფილუს ინფლუენცა"
    },
    {
        "question": "ეპიგლოტიტის დიაგნოზის დასაზუსტებლად რომელი კვლევა ითვლებამნიშვნელოვნად?",
        "option1": "სისხლის საერთო ანალიზი",
        "option2": "შარდის საერთო ანალიზი",
        "answer": "კისრის გვერდითი რენტგენოგრაფია",
        "option": "არტერიულ სისხლში გაზების განსაზღვრა"
    },
    {
        "question": "პერიტონზილარული აბსცესის გამომწვევი უხშირესად არის",
        "option1": "გრიპის ვირუსი",
        "option2": "სტაფილოკოკი",
        "answer": "სტრეპტოკოკი",
        "option": "ეშერიხია კოლი"
    },
    {
        "question": "რომელი კვლევა ითვლება გადამწყვეტად დიაგნოზის დასმისასდიფტერიაზე ეჭვის დროს?",
        "option1": "სისხლის საერთო ანალიზი",
        "option2": "შარდის საერთო ანალიზი",
        "answer": "ხახის ნაცხის ბაქტერიოლოგიური კვლევა",
        "option": "არტერიულ სისხლში გაზების განსაზღვრა"
    },
    {
        "question": "პნევმოთორაქსის დროს დაზიანებულ მხარეს როგორიაუსკულტაციური მონაცემებია",
        "option1": "კრეპიტაცია",
        "answer": "შესუსტებული სუნთქვა",
        "option2": "ვეზიკულური სუნთქვა",
        "option": "გაფანტული მშრალი ხიხინი"
    },
    {
        "question": "ბაქტერიული პლევრიტის დროს მკურნალობა ენიშნებათ",
        "answer": "ანტიბიოტიკით",
        "option1": "ანტივირუსული პრეპარატებით",
        "option2": "ანთების საწინააღმდეგო პრეპარატებით",
        "option": "ანტიჰისტამინური პრეპარატებით"
    },
    {
        "question": "დახრჩობის დროს პირველადი დახმარება მოიცავს",
        "option1": "ინფუზური თერაპიის ჩატარებას",
        "answer": "სასუნთქი გზების გამავლობის აღდგენას",
        "option2": "ინჰალაციის ჩატარებას",
        "option": "ჟანგბადის მიწოდებას"
    },
    {
        "question": "სითბური დაკვრის დროს ნაჩვენებია",
        "option1": "პაციენტის გათბობა",
        "answer": "გაგრილება",
        "option2": "ოქსიგენოთერაპია",
        "option": "ფილტვების დადებითი წნევით ვენტილაცია"
    },
    {
        "question": "ჰიპოთერმიის დროს რომელი ორგანოს დაზიანება იწვევსსიცოცხლისათვის საშიშ მდგომარეობას",
        "option1": "ფილტვის",
        "option2": "ღვიძლის",
        "answer": "გულის",
        "option": "ტვინის"
    },
    {
        "question": "თუ პაციენტს შეუძლია პერორალურად საჭირო რაოდენობისსითხეების მიღება ესაჭიროება თუ არა ინტრავენურად სითხეებისგადასხმა?",
        "answer": "კი",
        "option1": "არა",
        "option2": "ზოგიერთ შემთხვევაში",
        "option": "თითქმის ყოველთვის"
    },
    {
        "question": "რა რაოდენობის სითხეა ფიზიოლოგიურად საჭირო 10 კგ-იანიბავშვისათვის?",
        "answer": "1000 მლ",
        "option1": "1500მლ",
        "option2": "2000 მლ",
        "option": "1200 მლ"
    },
    {
        "question": "დეჰიდრატაციის ხარისხის დასადგენად რა მაჩვენებელიამნიშვნელოვანი",
        "answer": "ჰემატოკრიტი",
        "option1": "შარდოვანა",
        "option2": "ჰემოგლობინი",
        "option": "ელექტროლიტები"
    },
    {
        "question": "სისხლის პლაზმაში K –ის ნორმა შეადგენს",
        "answer": "3,5-5 მექვ/ლ",
        "option1": "5-6 მექვ/ლ",
        "option2": "2,5-3 მექვ/ლ",
        "option": "2- 4 მექვ/ლ"
    },
    {
        "question": "სისხლის პლაზმაში Nა- ის ნორმა შეადგენს",
        "answer": "135- 145 მექვ/ლ",
        "option1": "115- 125 მექვ/ლ",
        "option2": "155- 165 მექვ/ლ",
        "option": "140- 155 მექვ/ლ"
    },
    {
        "question": "სისხლის პლაზმაში ჩა-- ის ნორმა შეადგენს",
        "answer": "8,4-10,2 მგ/დლ",
        "option1": "6,4-12,2 მგ/დლ",
        "option2": "7,4-14,2 მგ/დლ",
        "option": "6,5 – 10,5 მგ/დლ"
    },
    {
        "question": "გადასასხმელი სითხეების რა პროპორცია უნდა იყოს კოლოიდებსადა კრისტალოიდებს შორის",
        "answer": "1: 4",
        "option1": "1: 5",
        "option2": "1: 2",
        "option": "1: 3"
    },
    {
        "question": "რესპირატორული აციდოზის კორეგირება გულისხმობს",
        "answer": "ადექვატური ვენტილაციას",
        "option1": "სოდის ინტრავენურ შეყვანას",
        "option2": "კალციუმის შეყვანას",
        "option": "კალიუმის შეყვანას"
    },
    {
        "question": "მეტაბოლური აციდოზის კორეგირება გულისხმობს",
        "option1": "კალციუმის შეყვანას",
        "answer": "სოდის ინტრავენურ შეყვანას",
        "option2": "ადექვატური ვენტილაციას",
        "option": "ნატრიუმის შეყვანას"
    },
    {
        "question": "რომელია სოდის შეყვანის სწორი მეთოდი",
        "answer": "ინტრავენურად, ნელა, დიდ განზავებაში",
        "option2": "ინტრამუსკულარად",
        "option1": "ენდოტრაქეალურად",
        "option": "კანქვეშ"
    },
    {
        "question": "აციდოზის დროს PH მაჩვენებელი",
        "answer": "< 7,35",
        "option1": "> 7,35",
        "option2": "> 8,35",
        "option": "< 6,35"
    },
    {
        "question": "ალკალოზის დროს PH მაჩვენებელი",
        "option1": "< 7,35",
        "answer": "> 7,45",
        "option2": "> 6,35",
        "option": "< 6,45"
    },
    {
        "question": "არტერიულ სისხლში მეტია თუ ვენურში პ O2 მაჩვენებელი?",
        "option1": "ვენურში",
        "answer": "არტერიულში",
        "option": "კაპილარულში"
    },
    {
        "question": "არტერიულ სისხლში მეტია თუ ვენურში პ ჩO 2მაჩვენებელი?",
        "answer": "ვენურში",
        "option1": "არტერიულში",
        "option": "კაპილარულში"
    },
    {
        "question": "საჭიროა თუ არა ფებრილური გულყრის პირველი ეპიზოდის დროსრუტინულად ეეგ გადაღება?",
        "answer": "არ არის საჭირო",
        "option1": "საჭიროა",
        "option2": "ყოველთვის არ არის საჭირო",
        "option": "საჭიროა კომპიუტერული ტომოგრაფიის ჩატარება"
    },
    {
        "question": "ეპისტატუსის დროს პირველ რიგში რა პრეპარატია მოწოდებული?",
        "option1": "კალცი გლუკონატი",
        "option2": "ლუმინალი",
        "answer": "დიაზეპამი",
        "option": "გომკი"
    },
    {
        "question": "კომის მიზეზი შეიძლება იყოს",
        "option1": "ინტოქსიკაცია",
        "option2": "ნევროლოგიური პრობლემა",
        "answer": "სამივე პასუხი სწორია",
        "option": "მეტაბოლური დარღვევები"
    },
    {
        "question": "გლაზგოს სკალის მიხედვით 15 ქულა ნიშნავს",
        "answer": "სრულ მენტალურ სტატუსს",
        "option1": "ქერქის სიკვდილს",
        "option2": "ტვინის სიკვდილს",
        "option": "კომატოზურ მდგომარეობას"
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშნებით ხდება გლაზგოს სკალით შეფასება",
        "answer": "თვალების გახელა, ვერბალური რეაქცია, მოტორული რეაქცია",
        "option1": "არტერიული წნევა, პულსი, სუნთქვა",
        "option2": "რქოვანას , გუგის რეაქცია, მენინგიალური ნიშნები.",
        "option": "მენინგიალური ნიშნები"
    },
    {
        "question": "პარაცეტამოლით ინტოქსიკაციის დროს ანტიდოტია:",
        "answer": "აცეტილცისტეინი",
        "option1": "ბეტა-კაროტინი",
        "option2": "ასკორბინის მჟავა",
        "option": "ნუროფენი"
    },
    {
        "question": "რას წარმოადგენს ჰემატოკრიტი:",
        "answer": "ფორმიანი ელემენტების პლაზმასთან ფარდობის მაჩვენებელს",
        "option1": "პლაზმის ფორმიან ელემენტებთან ფარდობის მაჩვენებელს",
        "option2": "ერითროციტების ლეიკოციტებთან ფარდობის მაჩვენებელს",
        "option": "ლეიკოციტების საერთო რაოდენობის მაჩვენებელს"
    },
    {
        "question": "დეჰიდრატაციის ტიპებია:",
        "option1": "იზოტონური",
        "option2": "ჰიპერტონული",
        "option": "ჰიპოტონური",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია"
    },
    {
        "question": "კალციუმის გადასხმის ჩვენებებია:",
        "option1": "დადასტურებული იონიზირებული ჰიპოკალცემია",
        "option2": "ჰიპერკალემია",
        "option": "კალციბლოკატორებით გამოწვეული ჰიპოტონია, ბრადიკარდია",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია"
    },
    {
        "question": "შIDშ-ის 91% ვითარდება ასაკობრივ ჯგუფში:",
        "answer": "6 თვემდე",
        "option1": "8 თვემდე",
        "option2": "2 წლამდე",
        "option": "4 წლამდე"
    },
    {
        "question": "კრუნჩხვის განვითარების შესაძლო მიზეზებია:",
        "option1": "ჰიპერთერმია",
        "option2": "ჰიპოგლიკემია",
        "option": "ჰიპოკალცემია",
        "answer": "ყველა პასუხისწორია"
    },
    {
        "question": "რას ნიშნავს BLშ:",
        "answer": "სიცოცხლის შენარჩუნების საბაზისო გაიდლაინი",
        "option1": "სიცოცხლის შენარჩუნების დახვეწილი გაიდლაინი",
        "option2": "AABჩ რეანიმაციის საფეხურები",
        "option": "სოცოცხლის გადარჩენის დამხმარე გაიდლაინი"
    },
    {
        "question": "2 თვის ჩვილისათვის რკინის მარაგის შევსების ყველაზე ეფექტურიწყარო არის:",
        "option1": "ხილი",
        "answer": "ქალის რძე",
        "option2": "ძროხის რძე",
        "option": "რკინის შემცველი ფორმულა"
    },
    {
        "question": "მეორადი ენურეზის ყველაზე ხშირი მიზეზია",
        "option1": "ველოსიპედის ხშირი გამოყენება",
        "option2": "თხელი საცვალი",
        "option": "შარდის ბუშტის მცირე მოცულობა",
        "answer": "საშარდე გზების ინფექცია"
    },
    {
        "question": "რომელი ვიტამინის დეფიციტი შეიძლება განუვითარდეს სოციალურადდაუცველიოჯახის ძუძუთი კვებაზე მყოფ ახალშობილს?",
        "option1": "ვიტამინ K",
        "option2": "ვიტამინ D",
        "answer": "ვიტამინ B12",
        "option": "ვიტამინ E"
    },
    {
        "question": "4 თვის ჩვილს ვიტამინ D დეფიციტური რაქიტით შესაძლებელიაგამოუვლინდეს ყველა სიმპტომი, გარდა ერთისა:",
        "option1": "კრანიოტაბესი",
        "answer": "გამრუდებული ქვედა კიდურები",
        "option2": "შრატში ფოსფორის დაბალი შემცველობა",
        "option": "ტუტე ფოსფატაზის კონცენტრაციის მატება შრატში"
    },
    {
        "question": "9 თვის ჩვილს ვიტამინ D დეფიციტური რაქიტით შესაძლებელიაგამოუვლინდესყველა სიმპტომი, გარდა ერთისა:",
        "option1": "სარძევე კბილების დაგვიანებით ამოჭრა",
        "option2": "ჰარისონის ღარი",
        "option": "რაქიტული კრიალოსანი",
        "answer": "გამრუდებული ქვედა კიდურები"
    },
    {
        "question": "რომელი ვიტამინის შემცველობა არის უფრო მაღალი ძროხის რძეშიქალის რძესთანშედარებით?",
        "answer": "ვიტამინ K",
        "option1": "ვიტამინ A",
        "option2": "ვიტამინ B6",
        "option": "ვიტამინ C"
    },
    {
        "question": "რომელ შემთხვევაშია პერიფერიული პერფუზიის დაქვეითება (ცივიკიდურები) შოკისსიმძიმის არაზუსტი ინდიკატორი?",
        "option1": "სეპტიური შოკი",
        "answer": "ანაფილაქსიური შოკი",
        "option2": "ტრავმის შემდგომი ძლიერი სისხლდენა",
        "option": "ღებინებისა და დიარეის შემდგომი ჰიპოვოლემია"
    },
    {
        "question": "3 წლის ვაჟს 12 საათის წინ დაეწყო დიარეა წყლისებური განავლით.მას აქვს ჩაცვენილი თვალები, დაქვეითებული ელასტიობა, ლორწოვანებისსიმშრალე და ოლიგურია. სავარაუდოთ რომელ ინფექციურ აგენტსშეეძლო გამოეწვია მსგავსი სურათი?",
        "option1": "Shigella dysenteriae",
        "option2": "Helicobacter pilori",
        "option": "Enteroinvasive Esherichia coli",
        "answer": "Enterotoxigenic Esherichia coli"
    },
    {
        "question": "10 წლის პაციენტი უჩივის ეპიგასტრალურ მორეციდივე ტკივილსღამის საათებში, რომლის ინტენსიობა იკლებს ანტაციდების მიღებისშემდეგ. დღეს აღენიშნა კუპრისფერი განავალი. Hჰემოგლობინი 80 გ/ლ.რომელ ინფექციურ აგენტს შეეძლო გამოეწვია მსგავსი კლინიკურლაბორატორიულისურათი?",
        "option1": "Salmonella typhy",
        "answer": "Helicobacter pilori",
        "option2": "Shigella dysenteriae",
        "option": "Esherichia coli"
    },
    {
        "question": "10 თვის ჩვილს აქვს მაღალი ცხელება, დიარეა და გენერალიზებულიგულყრა. რომელ ინფექციურ აგენტზე იფიქრებთ?",
        "option1": "Salmonella typhy",
        "option2": "Rotavirus gastroenteritis",
        "option": "Helicobacter pilori",
        "answer": "Shigella dysenteriae"
    },
    {
        "question": "რომელ ვირუსს შეუძლია გამოიწვიოს კონიუქტივიტი, დიარეა,ფარინგიტი,პნევმონია?",
        "option1": "რესპირაციულ-სინციტიური ვირუსი",
        "option2": "რინოვირუსი",
        "answer": "ადენოვირუსი",
        "option": "ჰერპესის ვირუსი"
    },
    {
        "question": "რომელი მასალიდან არის მეტი შანსი გამოიყოს პნევმონიისგამომწვევი Pნეომოცყსტის ცარინიი ?",
        "option1": "ნახველი",
        "option2": "სისხლი",
        "option": "ცხვირ-ხახის ჩამონარეცხი",
        "answer": "ბრონქოალვეოლური ლავაჟის შედეგად მიღებული მასალა"
    },
    {
        "question": "რომელი მედიკამენტი ითვლება არჩევის პრეპარატად Pნეომოცყსტის ცარინიი– ით გამოწვეული პნევმონიის დროს?",
        "option1": "ამფოტერიცინი B",
        "option2": "აციკლოვირი",
        "option": "ზიდოვუდინი",
        "answer": "ტრიმეტოპრიმ-სულფამეტოქსაზოლი"
    },
    {
        "question": "პაციენტს დადასტურებული შიდსით გამოუვლინდა ბილატერალურიდიფუზური პნევმონია. რომელ გამომწვევზე იფიქრებთ?",
        "answer": "Pნეომოცყსტის ცარინიი",
        "option1": "შტრეპტოცოცცუს პნეუმონიაე",
        "option2": "ჩანდიდა ალბიცანს",
        "option": "ჩყტომეგალოვირუს"
    },
    {
        "question": "ტოქსოპლაზმით ინფიცირება შესაძლებელია ყველა გზით, გარდაერთისა:",
        "option1": "კატის ფეკალიებით დაბინძურებული მიწით",
        "answer": "ძაღლის ფეკალიებით დაბინძურებული მიწით",
        "option2": "თერმულად ცუდათ დამუშავებული ხორცით",
        "option": "დაავადებული დედისაგან ნაყოფის ტრანსპლაცენტური ინფიცირება"
    },
    {
        "question": "2 თვის ჩვილს სავარაუდოთ აქვს პერინატალური ინფექცია.დიფერენციალური დიაგნოზი უნდა გატარდეს თანდაყოლილ წითურასადა ციტომეგალიას შორის. რომელი ნიშანი მეტყველებს თანდაყოლილიწითურას სასარგებლოდ?",
        "answer": "გულის მანკი",
        "option1": "სმენის დაქვეითება",
        "option2": "ჰეპატიტი",
        "option": "ენცეფალიტი"
    },
    {
        "question": "14 წლის პრაქტიკულად ჯანმრთელი ვაჟი 2 კვირაა თავს შეუძლოდგრძნობს. მას აღენიშნება პროგრესული ხველა, დაბალი ცხელება, თავისტკივილი, საერთო სისუსტე. პერიფერიული სისხლის შესწავლამ აჩვენა,რომ ლეიკოციტების რიცხვია 11X109, ფორმულა შეცვლილი არ არის.გულმკერდის რენტგენოლოგიური კვლევით გამოვლინდა ორმხრივიპერიჰილარული ინფილტრაცია. სავარაუდო გამომწვევია:",
        "option1": "შტრეპტოცოცცუს პნეუმონიაე",
        "option2": "შტაპჰყლოცოცცუს აურეუს",
        "answer": "Mყცოპლასმა პნეუმონიაე",
        "option": "Pარაინფლუენზა ვირუს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან ყველა ჩაითვლება ტუბერკულოზის რისკ ფაქტორადადრეული ასაკის ბავშვისათვის, გარდა ერთისა:",
        "option1": "ოჯახში მცხოვრებ ბიძას აქვს ჰემოპტიზი",
        "option2": "პატიმარი მამა ცოტა ხნის წინ დაბრუნდა ოჯახში",
        "answer": "მეზობელ ბავშვს დაუდგინდა პირველადი ტუბერკულოზი",
        "option": "დედა და მამა დაავადებულები არიან შიდსით"
    },
    {
        "question": "უცნობი ეტიოლოგიის ცხელების მიზეზი ბავშვებში ინფექციურიდაავადებების შემდეგ არის:",
        "option1": "ონკოლოგიური დაავადებები",
        "option2": "ნაწლავის ანთებითი დაავადებები",
        "answer": "შემაერთებელი ქსოვილის სისტემური დაზიანებით მიმდინარედაავადებები",
        "option": "ალერგიული დაავადებები"
    },
    {
        "question": "დროულ ახალშობილს, რომელიც სამშობიაროდან გამოეწერადამაკმაყოფილებელ მდგომარეობაში, 40 დღის ასაკში დაუდგინდასეფსისის დიაგნოზი. ჩამოთვლილი ინფექციური აგენტებიდან რომელიანაკლებად სავარაუდო?",
        "option1": "B ჯგუფის სტრეპტოკოკი",
        "option2": "შტრეპტოცოცცუს პნეუმონიაე",
        "option": "Esherichia coli",
        "answer": "Pსეუდომონას აერუგინოსა"
    },
    {
        "question": "დროულ ახალშობილს სამშობიარო ბლოკში განუვითარდა ციანოზიდა რესპირაციული დისტრესი. ინტუბაციის შემდეგ მდგომარეობადასტაბილურდა. ახალშობილს აქვს ჩავარდნილი მუცელი და ბგერითიხმიანობა არ ისმის გულმკერდის მარცხენა მხარეს. სავარაუდოდიაგნოზია;",
        "option1": "საყლაპავის ატრეზია",
        "option2": "ატელექტაზი",
        "option": "პნევმოთორაქსი",
        "answer": "დიაფრაგმის თიაქარი"
    },
    {
        "question": "სიყვითლის მიზეზი პანკრეასის ცისტოფიბროზის დროს შეიძლებაიყოს:",
        "answer": "ქოლესტაზი",
        "option1": "ძვლის ტვინის აპლაზია",
        "option2": "ჰეპატიტი",
        "option": "ჰემოლიზი"
    },
    {
        "question": "10 წლის პრაქტიკულად ჯანმრთელ ვაჟს აქვს მუცლის ძლიერიტკივილი და შეუპოვარი ღებინება. ანამნეზიდან საყურადღებოა, რომ 3დღის წინ მას ჰქონდა მუცლის ტრავმა. რაზე იფიქრებთ?",
        "answer": "მწვავე პანკრეატიტი",
        "option1": "პიელონეფრიტი",
        "option2": "მწვავე ჰეპატიტი",
        "option": "პეპტიური დაავადება"
    },
    {
        "question": "ახალშობილი დაიბადა მასით 2,9 კგ. დაბადებისას, 1 და 5 წუთზეაპგარის შკალით შეფასება იყო 9 ქულა, დაბადებიდან 2 საათის შემდეგშენიშნეს ჰიპერსალივაცია დიდი რაოდენობით ქაფიანი ლორწოთი.ნაზოგასტრალური ზონდის ჩადგმის მცდელობა წარუმატებელი აღმოჩნდა.რაზე მიიტანთ ეჭვს?",
        "option1": "ქოანების ატრეზია",
        "option2": "ლარინგომალაცია",
        "answer": "საყლაპავის ატრეზია",
        "option": "დიაფრაგმის თიაქარი"
    },
    {
        "question": "ორსულ ქალს გესტაციის 34 კვირაზე დაუდგინდა პოლიჰიდრამნიოზი.ახალშობილი დაიბადა მასით 2,9 კგ. დაბადებისას, 1 და 5 წუთზე აპგარისშკალით შეფასება იყო 9 ქულა. ახალშობილს სამშობიარო ბლოკშიჩაუტარდა პირველი კვება, რომლის დროსაც განვითარდა რესპირაციულიდისტრესი. გამოიხატა ციანოზი და აპნოე. სავარაუდო დიაგნოზია:",
        "answer": "საყლაპავის ატრეზია და ტრაქეოეზოფაგური ფისტულა",
        "option1": "ქოანების ატრეზია",
        "option2": "ანუსის ატრეზია",
        "option": "ლარინგომალაცია."
    },
    {
        "question": "მოზარდ გოგონას უკანასკნელი 3 თვეა აღენიშნება წონის კლება,სუბფებრილიტეტი, საერთო სისუსტე, მუცლის ტკივილი და დიარეა.რამდენიმე დღეა დეფეკაცია მტკივნეული გახდა და განავალს მოჰყვებაალისფერი სისხლი. პროქტოლოგის მიერ დაისვა ფისტულის დიაგნოზი.რომელ დაავადებას ახასიათებს ასეთი სიმპტომოკომპლექსი?",
        "option1": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი",
        "option2": "მწვავე გასტროენტერიტი",
        "answer": "კრონის დაავადება",
        "option": "გაღიზიანებული ნაწლავის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "2 წლის ჯანმრთელ გოგონას 12 საათის წინ დაეწყო პერიოდულიტირილი ჩაბჟირებამდე. სავარაუდოთ მას ტკივა მუცელი, რადგანტირილის ეპიზოდების დროს მოხრილი ფეხები მუცელზე აქვს მიბჯენილი.ერთი საათის წინ მას ჰქონდა დეფეკაცია მცირე ოდენობის ლორწოს დასისხლის შემცველი განავლით. მუცელი დაჭიმულია. სავარაუდოდიაგნოზია:",
        "answer": "ინვაგინაცია",
        "option1": "საშარდე გზების ინფექცია",
        "option2": "პილოროსტენოზი",
        "option": "აპენდიციტი"
    },
    {
        "question": "4 წლის პაციენტს აქვს წონის დეფიციტი და ზრდაში ჩამორჩენა. დედააღნიშნავს, რომ განავალი მუდმივად უხვია, მყრალი და ცხიმიანი. რომელდაავადებაზე იფიქრებთ?",
        "option1": "ლამბლიოზი",
        "option2": "ჰიპოთირეოზი",
        "option": "ლაქტოზას აუტანლობა",
        "answer": "ცელიაკია"
    },
    {
        "question": "3 წლის გოგონას აქვს მორეციდივე პნევმონია. გასინჯვისასყურადღებას იპყრობს ფიზიკურ განვითარებაში ჩამორჩენა და დოლისჩხირის ფორმის ფრჩხილები. ანამნეზიდან საყურადღებოა, რომ მისი დედმამიშვილიდაიღუპა მეკონიური გაუვალობით. ჩამოთვლილი კვლევებიდანრომლის ჩატარება მიგაჩნიათ აუცილებლად?",
        "option1": "იმუნოგლობულინების კონცენტრაცია",
        "option2": "ნახველის კულტურა",
        "option": "სპირომეტრია",
        "answer": "ოფლის ტესტი"
    },
    {
        "question": "ბრონქული ასთმის დროს ადგილი აქვს ყველა ცვლილებას, გარდაერტისა:",
        "option1": "ბრონქოსპაზმი",
        "option2": "ქვედა სასუნთქი გზების ანთებითი შეშუპება",
        "answer": "სუბგლოტური შეშუპება",
        "option": "ჰიპერსეკრეცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ტესტებიდან ყველა ინფორმატიულია ბრონქოპულმონურიდისპლაზიის სადიაგნოსტიკოდ, გარდა ერთისა:",
        "option1": "სუნთქვის სიხშირე",
        "answer": "ოფლის ტესტი",
        "option2": "გულმკერდის რადიოგრაფია",
        "option": "ჟანგბადის სატურაცია"
    },
    {
        "question": "როტავირუსული ინფექციისათვის ტიპიური არ არის:",
        "option1": "ღებინება და წყლისებური დიარეა",
        "option2": "ზედა სასუნთქი გზების დაზიანების ნიშნები (კატარული მოვლენები)",
        "option": "ლაქტოზას ტრანზიტორული აუტანლობა",
        "answer": "სისხლიანი დიარეა"
    },
    {
        "question": "ჰეპატიტის B საწინააღმდეგო ვაქცინაცია რეკომენდებულია ჩაუტარდესყველა ბავშვს, გარდა ერთისა:",
        "option1": "HBსAგ დადებითი დედის პირმშოს",
        "option2": "ჰემოფილიით დაავადებულ პაციენტს",
        "option": "ქრონიკულ ჰემოდიალიზზე მყოფ პაციენტს",
        "answer": "ბავშვს, რომლის თანაკლასელი B ჰეპატიტის ვირუსმტარებელია"
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა წყლულოვან-ნეკროზული ენტეროკოლიტის ტიპიურისიმპტომი არ არის;",
        "answer": "სიყვითლე",
        "option1": "პნევმატოზი",
        "option2": "აპნოე",
        "option": "მუცლის ძლიერი შებერვა"
    },
    {
        "question": "ჩვილების უეცარი სიკვდილის სინდრომის რისკ ფაქტორი არ არის:",
        "option1": "დღენაკლულობა",
        "option2": "ანამნეზში აპნოეს შეტევის ეპიზოდი",
        "answer": "ზურგზე ძილი",
        "option": "მუცელზე ძილი"
    },
    {
        "question": "12 წლის ვაჟს უკანასკნელი 7 თვეა აქვს სისხლიანი დიარეა, მუცლისტკივილი, ცხელება. მან დაიკლო წონაში. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ?",
        "option1": "ნაღველკენჭოვანი დაავადება",
        "option2": "ქრონიკული პანკრეატიტი",
        "option": "კრონის დაავადება",
        "answer": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი"
    },
    {
        "question": "13 წლის გოგონას უკანასკნელი 4 თვეა აქვს დიარეა, მუცლისტკივილი, ცხელება. მან დაიკლო წონაში. ეჭვი იქნა მიტანილი ნაწლავისანთებით დაავადებაზე. რომელი კვლევა არის აუცილებელი დიაგნოზისდასადასტურებლად?",
        "answer": "ქვედა სეგმენტის ენდოსკოპია",
        "option1": "მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option2": "ირიგოსკოპია",
        "option": "სწორი ნაწლავის ბიოფსია"
    },
    {
        "question": "ჯანმრთელ 18 თვის პაციენტს თამაშის დროს დაეწყო ხველის შეტევა,რომელიც რამდენიმე წუთს გაგრძელდა. ბავშვი არ გამოიყურება ავად,მაგრამ აქვს გაძლიერებული ნერწყვდენა და უარს აცხადებს საკვებისმიღებაზე. ამის ახსნა შეიძლება იყოს:",
        "option1": "გასტროეზოფაგური რეფლუქსი",
        "answer": "საყლაპავის უცხო სხეული",
        "option2": "უცხო სხეული სასუნთქ გზებში",
        "option": "ეპიგლოტიტი"
    },
    {
        "question": "პედიატრიული ასაკის ყველაზე ხშირი ონკოლოგიური დაავადებაა:",
        "option1": "მკერდის სიმსივნე",
        "option2": "ფილტვის სიმსივნე",
        "option": "ვილმსის სიმსივნე",
        "answer": "მწვავე ლიმფობლასტური ლეიკემია"
    },
    {
        "question": "გლომერულური ჰემატურია არ არის დამახასიათებელი ჩამოთვლილიდაავადებებიდან ერთ-ერთისათვის:",
        "option1": "ჰემოლიზურ-ურემიული სინდრომი",
        "answer": "თირკმლის პოლიკისტოზი",
        "option2": "სისტემური ვასკულიტი",
        "option": "გლომერულონეფრიტი"
    },
    {
        "question": "მწვავე პიელონეფრიტის ყველაზე ხშირი გამომწვევი ბავშვებში;",
        "answer": "Esherichia coli",
        "option1": "Pროტეუს მირაბილის",
        "option2": "Kლებსიელლა",
        "option": "შტაპჰყლოცოცცუს ეპიდერმიტის"
    },
    {
        "question": "ბაქტერიული მენინგიტის შესაძლო გართულება ბავშვებში არშეიძლება იყოს:",
        "option1": "ცმენის დაქვეითება",
        "option2": "ჰიდროცეფალია",
        "option": "მეტყველების პრობლემა",
        "answer": "სუბდურული ჰემატომა"
    },
    {
        "question": "რესპირაციული დისტრესის გამოვლინება ბავშვებში შესაძლოა იყოსყველა, გარდა ერთისა",
        "option1": "გრუნტინგი",
        "option2": "ცხვირის ნესტოების დაძაბვა",
        "answer": "სუნთქვის სიხშირე 24/წთ",
        "option": "სუბკოსტალური რეტრაქციები"
    },
    {
        "question": "ვირუსული მენინგიტის სემთხვევაში სწორია ყველა, გარდა ერტისა:",
        "option1": "უხშირესი გამომწვევი ენტეროვირუსებია",
        "option2": "ცერებროსპინალურ სითხეში არის პლეოციტოზი",
        "option": "პლეოციტოზის მიზეზი უპირატესად ლიმფოციტებია",
        "answer": "დიფერენცირება ბაქტერიული მენინგიტისაგან ჩვეულებრივ ადვილიაკლინიკური სურათის მიხედვით"
    },
    {
        "question": "2 დღის ახალშობილს, რომლის დედა დაავადებულია დიაბეტითგამოუვლინდა ლეთარგია და კრუნჩხვები. სავარაუდოთ ამის მიზეზია:",
        "option1": "ჰიპოკალცემია",
        "answer": "ჰიპოგლიკემია",
        "option2": "პარკუჭშიდა სისხლჩაქცევა",
        "option": "მენინგიტის"
    },
    {
        "question": "ორსული დედის ჩუტყვავილით დაავადება ახალშობილის მძიმეთანდაყოლილ შუტყვავილას გამოიწვევს, თუ",
        "option1": "დედა დაავადდა ორსულობის I ტრიმესტრში",
        "option2": "დედა დაავადდა ორსულობის II ტრიმესტრში",
        "option": "დედა დაავადდა ორსულობის III ტრიმესტრის დასაწყისში",
        "answer": "დედას კლინიკური სიმპტომები გამოუვლინდა მშობიარობამდე ერთიკვირით ადრე ანმშობიარობიდან ერთი კვირის განმავლობაში"
    },
    {
        "question": "მწვავე დიარეის უხშირესი მიზეზი ჩვილებში არის:",
        "option1": "ენტერალური ადენოვირუსი",
        "option2": "სალმონელლა",
        "answer": "როტავირუსი",
        "option": "დიზენტერიის ჩხირი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი მდგომარეობებიდან ჰიპერნატრიემიის მიზეზი არარის:",
        "option1": "დეჰიდრატაცია",
        "answer": "პანკრეასის ცისტოფიბროზი",
        "option2": "უშაქრო დიაბეტი",
        "option": "საკვები ფორმულის მომზადების წესის დარრვევა"
    },
    {
        "question": "3 წლის გოგონას გამოუვლინდა ცხელება და ხველა. მას აქვს ცხელებადა ინსპირაციული სტრიდორი. ჩამოთვლილიდან რომელ დაავადებაზე არმიიტანთ ეჭვს?",
        "option1": "დიფტერია",
        "option2": "ეპიგლოტიტი",
        "option": "ბაქტერიული ტრაქეიტი",
        "answer": "საყლაპავის უცხო სხეული"
    },
    {
        "question": "6 წლის ვაჟს 10 დღის წინ კანზე ჩირქოვანი გამონაყარი გაუჩნდა.გუშინ მას გაუმუქდა შარდი. გასინჯვით გამოვლინდა ჰიპერტენზია,პერიორბიტალური შეშუპება და დისპნეა. რაზე იფიქრებთ?",
        "option1": "პიელონეფრიტი",
        "option2": "ნეფროზული სინდრომი",
        "option": "IგA ნეფროპათია",
        "answer": "პოსტსტრეპტოკოკული გლომერულონეფრიტი"
    },
    {
        "question": "რას ეწოდება მუცლის ქრონიკული ტკივილი?",
        "option1": "ტკივილის 3 და მეტ ეპიზოდს 1 თვის განმავლობაში;",
        "option2": "მუდმივ ტკივილს 3 თვის განმავლობაში;",
        "answer": "ტკივილის 3 და მეტ ეპიზოდს 3თვის განმავლობაში ფიზიკურიაქტივობის შეზღუდვით;",
        "option": "1-2 ეპიზოდს 6 თვის განმავლობაში"
    },
    {
        "question": "მუცლის ქრონიკული ტკივილი უხშირესად არის:",
        "option1": "ორგანული წარმოშობის;",
        "answer": "ფუნქციური წარმოშობის;",
        "option2": "ფსიქოგენური წარმოშობის;",
        "option": "ყველა მიზეზის ტკივილი ერთნაირი სიხშირით გვხვდება"
    },
    {
        "question": "ფუნქციური წარმოშობის აბდომინურ სინდრომს საფუძვლად უდევს:",
        "answer": "მოტორიკის ცვლილებები;",
        "option1": "ვისცერული ორგანოების იშემია;",
        "option2": "ნაწლავური ჰიპერალგეზია;",
        "option": "ჭეშმაიტი მიზეზი უცნობია"
    },
    {
        "question": "ფუნქციური წარმოშობის მუცლის მორეციდივე ტკივილისათვის არარის დამახასიათებელი:",
        "option1": "ტკივილის არარეგულარული ხასიათი;",
        "option2": "არასდროს არ აღვიძებს ბავშვს ღამით;",
        "answer": "ტკივილის პროგრესული ხასიათი;",
        "option": "ბავშვის ფიზიკური განვითარება არ ფერხდება"
    },
    {
        "question": "კუჭის მწვავე წყლული შეიძლება გამოიწვიოს:",
        "option1": "სტეროიდულმა ჰორმონებმა;IIანტაციდებმა;",
        "option2": "ანთების საწინააღმდეგო არასტეროიდულმა პრეპარატებმა",
        "option": "ზოგიერთმა ანტიბიოტიკმა"
    },
    {
        "question": "რომელი შეხედულებაა მცდარი?",
        "option1": "პეპტიური დაავადება გვხვდება ნებისმიერ ასაკში;IIპეპტიური დაავადება სკოლამდელ ასაკში 7-ჯერ უფრო ხშირია, ვიდრესასკოლო ასაკში;",
        "option2": "დუოდენუმის წყლულოვანი პროცესი გვხვდება შემთხვევების 81%,კუჭის 13%, კომბინირებული 6%-ში",
        "option": "პეპტიურიდაავადების გართულებები ვაჟებში ხშირია"
    },
    {
        "question": "წყლულოვანი დაავადების დროს წამყვანი ჩივილია:",
        "answer": "მუცლის ტკივილი;",
        "option1": "გულძმარვა;",
        "option2": "ბოყინი",
        "option": "გულისრევა/ღებინება"
    },
    {
        "question": "რას ეწოდება მუცლის 'ადრეული ტკივილი'?",
        "option1": "ეპიგასტრიულ ტკივილს, რომელიც წარმოიქმნება საკვების მიღებისპროცესში;",
        "option2": "ჭამამდე ტკივილს;",
        "option": "უზმოზე ტკივილს;",
        "answer": "ტკივილს, რომელიც ჭამიდან 30-60 წთ. შემდეგ ვლინდება"
    },
    {
        "question": "მუცლის 'ადრეული' ტკივილის ექვივალენტია:",
        "answer": "კუჭის გადავსების შეგრძნება ან სწრაფი დაკმაყოფილების შეგრძნება;",
        "option1": "ტკივილი საკვების მიღებიდან 1-2 საათის შემდეგ;",
        "option2": "ტკივილის გაძლიერება ცხიმიანი საკვების მიღების შემდეგ;",
        "option": "უზმოზე ტკივილი"
    },
    {
        "question": "კუჭის ლორწოვანის ამომფენის ეფექტი აქვს:",
        "answer": "სუკრალფატს;",
        "option1": "ციმეტიდინს;",
        "option2": "ომეპრაზოლს;",
        "option": "მაალოქსს"
    },
    {
        "question": "რომელი ჯგუფის პრეპარატი არ გამოიყენება ჰელიკობაქტერისერადიკაციისთვის?",
        "option1": "ანტიბიოტიკი;",
        "option2": "პროტონის ტუმბოს ინჰიბიტორი;",
        "answer": "პროკინეტური საშუალება;",
        "option": "ანტიპროტოზოული საშუალება"
    },
    {
        "question": "სეკრეტორული ფუნქციის დასარეგულირებლად პეპტიური წყლულისდროს უპირატესობა ენიჭება:",
        "answer": "H2-ჰისტამინობლოკატორებს;",
        "option1": "ანტაციდებს;",
        "option2": "სინთეზურ პროსტაგლანდინს;",
        "option": "ბისმუტის პრეპარატებს"
    },
    {
        "question": "გალაქტოზემიას არ ახლავს:",
        "option1": "ღებინება, დიარეა;",
        "option2": "ნევროლოგიური სიმპტომატიკა;",
        "answer": "ჰემოლიზური ანემია;",
        "option": "ჰეპატომეგალია, სიყვითლე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი ნიშნებიდან რომელია დამახასიათებელიქრონიკული პნევმონიისათვის?",
        "option1": "ტაქიკარდია;",
        "option2": "შეუპოვარი ხველა;",
        "option": "ტაქიპნოე",
        "answer": "გულმკერდის ემფიზემატოზური გაგანიერება"
    },
    {
        "question": "ბრონქული ასთმილს შეტევა უფრო ხშირად იწყება:",
        "answer": "ღამით ან დილას 4-6 საათისათვის;",
        "option1": "კვების დროს;",
        "option2": "ფიზკური დატვირთვისას;",
        "option": "არც ერთი არ არის სწორი"
    },
    {
        "question": "ბრუტონისაგამაგლობულინემიას არ ახასიათებს:",
        "answer": "მოკლე კიდურები;",
        "option1": "სინუსიტი;",
        "option2": "ბრონქიტი;",
        "option": "პნევმონია"
    },
    {
        "question": "დი-ჯორჯის სინდრომს არ ახასიათებს:",
        "option1": "ტეტანია;",
        "option2": "'თევზისებური პირი';",
        "option": "ყურის ნიჟარების დაბლა დოგმა;",
        "answer": "ტელეანგიექტაზია"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი იმუნოდეფიციტის რომელი დაავადებისთვის არისდამახასიათებელი: გულის მანკი, დიზმორფია, თიმუსის ჰიპოპლაზია,ჰიპოკალცემია:",
        "option1": "ბრუტონის დაავადება;",
        "option2": "ლუი-ბარის სინდრომი;",
        "option": "IგA –დეფიციტი;",
        "answer": "დი-ჯორჯის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ვისკოტ-ოლდრიჯის სინდრომს არ ახასიათებს:",
        "option1": "მორეციდივე ინფექციები;",
        "option2": "ეკზემა;",
        "option": "ჰემორაგიული სინდრომი;",
        "answer": "კრუნჩხვა"
    },
    {
        "question": "მუცლისვისცერული წარმოშობის ტკივილის გამომწვევიაპათოლოგიური იმპულსები:",
        "option1": "პერიტონიუმიდან;",
        "option2": "ბადექონიდან;",
        "answer": "მუცლის ღრუს ორგანოებიდან;",
        "option": "დიაფრაგმიდან"
    },
    {
        "question": "ვისცერული წარმოშობის მუცლის ტკივილი უხშირესადარის:",
        "answer": "ყრუ, მღრღნელი ან წვის ხასიათის, დიფუზური, ცუდადლოკალიზებული;",
        "option1": "ინტენსიური, მჭრელი, ზუსტი ლოკალიზაციის;",
        "option": "მოვლითი ხასიათის, ზუსტი ლოკალიზაციის;",
        "option2": "ინტენსიური,ყოველთვის პერიუმბილიკალური"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტის კლინიკუირ ხასიათის სიმულაცია ბავშვებშიშეიძლება გამოიწვიოს ყველამ, გარდა ერთისა:",
        "option1": "მეზენტერიული ლიმფადენიტი;",
        "option": "მეკელის დივერტიკული;",
        "answer": "პროქტიტი;",
        "option2": "კრონის დაავადება"
    },
    {
        "question": "რომელი მწვავე ქირურგიული პათოლოგიისთვისაა ტიპიური სისხლისთითზე რექტალური გასინჯვის დროს?",
        "option1": "აპენდიციტი;",
        "answer": "ინვაგინაცია;",
        "option2": "ჰირშპრუნგის დაავადება;",
        "option": "კრონის დაავადება"
    },
    {
        "question": "რას ეწოდება მუცლის ქრონიკული ტკივილი?",
        "option1": "ტკივილის 3 და მეტ ეპიზოდს 1 თვის განმავლობაში;",
        "option2": "მუდმივ ტკივილს 3 თვის განმავლობაში;",
        "answer": "ტკივილის 3 და მეტ ეპიზოდს 3თვის განმავლობაში ფიზიკურიაქტივობის შეზღუდვით;",
        "option": "1-2 ეპიზოდს 6 თვის განმავლობაში"
    },
    {
        "question": "ტერმინი პეპტიური დაავადება არ გულისხმობს ერთ-ერთნოზოლოგიას:",
        "option1": "გასტრიტი;",
        "option2": "დუოდენიტი;",
        "option": "კუჭისა და თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლული;",
        "answer": "გასტროეზოფაგური რეფლექსი"
    },
    {
        "question": "პეპტიური წყლულის ყველაზე ხშირი გართულება ბავშვებში არის:",
        "option1": "პერფორაცია;",
        "answer": "სისხლდენა კუჭნაწლავის ტრაქტიდან;",
        "option2": "პენეტრაცია;",
        "option": "პილოროსტენოზი"
    },
    {
        "question": "ალისფერი სისხლითჰემატემეზისი მეტყველებს, რომ დაზიანება:",
        "answer": "კუჭის ზევითაა;",
        "option1": "კუჭშია;",
        "option2": "დუოდენუმშია;",
        "option": "წვრილ ნაწლავშია"
    },
    {
        "question": "რომელი მტკიცებულებაა არასწორი წამოქაფების დასახასიათებლად?",
        "option1": "გამოდევნილი მასა მცირე ოდენობისაა;",
        "option2": "წამოქაფება მოსდევს კვებას 5-60 წუთში და წინ უძღვის გულისრევისშეგრძნება;",
        "option": "არ აისახება მადაზე, მასის მატების ტემპზე, გუნება-განწყობაზე;",
        "answer": "საკვები გამოიდევნება წნევით"
    },
    {
        "question": "დიარეაზე მართებულია საუბარი, თუ ადგილი აქვს:",
        "option1": "დეფეკაციის სიხშირის გაზრდას;",
        "option2": "განავლის კონსისტენციის შეცვლას;",
        "option": "დეფეკაციის გახშირებას და განავლის კონსისტენციის შეცვლას;",
        "answer": "დეფეკაციის გახშირებას და განავლის კონსისტენციის შეცვლას დამოცულობის გაზრდას"
    },
    {
        "question": "გაუწყლოების ხარისხის დასადგენად ჯანმო-ს რეკომენდაციითფასდება 4 ნიშანი. ჩამოთვლილიდან რომელს არ ითვალისწინებს ესრეკომენდაცია?",
        "option1": "წყურვილის შეგრძნება;",
        "option2": "მენტალური სტატუსი;",
        "answer": "უცრემლოდ ტირილი;",
        "option": "კანის ნაოჭი"
    },
    {
        "question": "დიარეის მართვა გულისხმობს პირველ რიგში:",
        "option1": "კოპროლოგიურ გამოკვლევას",
        "option2": "ბაქტერიოლოგიურ გამოკვლევას;",
        "option": "ანტიბიოტიკოთეაპიის დაუყოვნებლივ დაწყებას;",
        "answer": "გაუწყლოების ხარისხის დადგენას და რეჰიდრატაციის გეგმისშემუშავებას"
    },
    {
        "question": "მწვავე რესპირაციული ვირუსული ინფექციის დაწყებიდან მეორედღეს ღამის საათებში 2 წლის ბავშვშ დაეწყო ხმაურიანი სუნთქვა დაინსპირაციული ქოშინი, გამოიხატა ნეკნთაშუა არრების ჩადრეკა,ცხვირის ნესტოების ბერვა, მყეფავი ხასიათის ხველა. შავარაუდოდიაგნოზი:",
        "option1": "ბონქული ასთმა;",
        "option2": "ეპიგლოტიტი;",
        "option": "ბრონქიოლიტი;",
        "answer": "ცრუ კრუპი"
    },
    {
        "question": "არაჰოსპიტალური პნევმონიის გამომწვევი 5 წლის ზემოთ ასაკისბავშვებში შესაძლებელია იყოს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი, გარდაერთისა:",
        "option1": "შტრეპტოცცოცცუს პნეუმონიაე;",
        "answer": "Pსეუდომონას აერუგინოსა;",
        "option2": "Mყცოპლასმა პნეუმონიაე",
        "option": "Hაემოპჰილუს ინფლუენზაე"
    },
    {
        "question": "რომელი შეხედულებაა მცდარი ბრონქიოლიტის შემთხვევაში?",
        "option1": "უხშირესად გამოწვეულია რესპირაციულ-სინციტიურივირუსით;",
        "option2": "გვხვდება 2 წლამდე ასაკის ბავშვებში;",
        "option": "ობსტრუქციას ადგილი აქვს წვრილი ბრონქებისა და ბრონქიოლებისდონეზე;",
        "answer": "რესპირაციული დისტრესის მოვლენები ჩვეულებრივ არ ვლინდება"
    },
    {
        "question": "მწვავე შუა ყურის ანთების მანიფესტაცია ჩვეულებრივ არ ხდებაერთ-ერთი სიმპტომით:",
        "option1": "ოტალგია, ოტორეა;",
        "option2": "ცხელება, ჭირვეულობა, უარი საკვების მიღებაზე;",
        "option": "დაფის აპკის ჰყპერემია და გასქელება;",
        "answer": "დამხმარე კუნთების მონაწილეობა სუნთქვაში"
    },
    {
        "question": "მწვავე პნევმონია ნაკლებად სავარაუდოა, თუ პაციენტს ახველებს დასახეზეა:",
        "option1": "ცხელება > 38 გრადუსზე 3 და მეტი დღის განმავლობაში;",
        "option2": "საერთო სისუსტე და ტკივილი გულმკერდი მიდამოში;",
        "answer": "ანამნეზში გადაცდენის და მოულოდნელად განვითარებბული ხველისეპიზოდი",
        "option": "ჟანგისფერი ნახველი"
    },
    {
        "question": "ჯან.მო-ს რეკომენდაცცის მიხედვით 2 თვემდეასაკის ჩვილისათვისსუნთქვის სიხშირის ზღვრულ მაჩვენებლად ითვლება:",
        "option1": "30 და მეტი;",
        "option2": "40 და მეტი;",
        "option": "50 და მეტი;",
        "answer": "60 და მეტი"
    },
    {
        "question": "ფუნქციური წარმოშობის აბდომინურ სინდრომს საფუძვლად უდევს:",
        "option1": "მოტორიკის ცვლილებები;",
        "option2": "ვისცერული ორგანოების იშემია;",
        "option": "ნაწლავური ჰიპერალგეზია;",
        "answer": "ჭეშმარიტი მიზეზი უცნობია"
    },
    {
        "question": "ფუნქციური წრმოშობის მუცლის მორეციდივე ტკივილისთვის არარის დამახასიათებელი:",
        "option1": "ტკივილის არარეგულარული ხასიათი;",
        "option2": "არასდროს არ აღვიძებს ბავშვს ღამით;",
        "answer": "ტკივილის პროგრესული ხასიათი;",
        "option": "ბავშვის ფიზიკური განვითარებაარ ფერხდება"
    },
    {
        "question": "კუჭის მწვავე წყლული არ შეიძლება გამოიწვიოს:",
        "option1": "სტეროიდულმა ჰორმონებმა;",
        "answer": "ანტაციდებმა;",
        "option2": "ანთების საწინააღმდეგო არასტეროიდულმა პრეპარატებმა;",
        "option": "ზოგიერთმა ანტიბიოტიკმა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი დაავადების დიაგნოსტიკა შეიძლებაოფლის ტესტით?",
        "option1": "ცელიაკია;",
        "option2": "გლიკოგენოზი;",
        "option": "გალაქტოზემია;",
        "answer": "ცისტოფიბროზი"
    },
    {
        "question": "3 წლის ბავშვს თხილის მიღების შემდეგმოულოდნელადგამოუვლინდა გენერალიზებული გამონაყარიქავილით, ტუჩებისა დათვალების შეშUპება, სუნთქვის გაძნელება. თემპერატურე 36.8, სუნთქვისსიხშირე 32, მაჯა 90, არტერიული წნევა 85/65 მმ. ვწყ. ღომელმედიცამენტს იხმართ პირველ რიგში?",
        "option1": "სუპრასტინი ი/ვ;",
        "option2": "პრედნიზოლონი ორალურად;",
        "option": "ჰიდროკორტიზონი;",
        "answer": "ეპინეფრინი კანქვეშ"
    },
    {
        "question": "8 დღის ახალშობილს, რომელიც დაავადებულია სტაფილოკოკურიპნევმონიით, შესაძლებელია, განუვითარდეს ყველა გართულება,გარდაერთისა:",
        "option1": "აბსცესი;",
        "option2": "პნევმოთორაქსი;",
        "answer": "ეპიგლოტიტი;",
        "option": "ემპიემა"
    },
    {
        "question": "რომელი თანდაყოლილი იმუნოდეფიციტურიმდგომარეობაგამოვლინდება ტეტანიით დაბადებისთანავე?",
        "option1": "ვისკოტ-ოლდრიჯის სინდრომი;",
        "answer": "დი-ჯორჯის სინდრომი;",
        "option2": "ლუი-ბარის სინდრომი;",
        "option": "ბრუტონის აგამაგლობულინემია"
    },
    {
        "question": "შიდსის მანიფესტაცია ბავშვებში ჩვეულებრივ ხდება ჩამოთვლილისიმპტომებიდან ერთ-ერთით:",
        "option1": "დიარეა;",
        "option2": "გამონაყარი კანზე;",
        "option": "ფარინგოტონზილტი;",
        "answer": "ოტიტი"
    },
    {
        "question": "პროფილაქტიკური აცრების ჩატარების წინააღმდეგ ჩვენებადითვლებაჩამოთვლილიდან ერთი:",
        "option1": "დიარეა;",
        "option2": "ფებრილური გულყრა ანამნეზში;",
        "option": "ატოპია;",
        "answer": "მოპროგრესირე ნერვ-კუნთოვანი დაავადებები"
    },
    {
        "question": "დეჰიდრატაციის რომელ ხარისხზე მიუთითებსუარიწყლის დალევაზე,Cაცვენილი თვალები, კანის ნაოჭისწორდება 2 წამზე მეტ დროში?",
        "option1": "I ხარისხი",
        "option2": "",
        "answer": "ხარისხი;",
        "option": "დეჰიდრატაციის კლინიკური ნიშნები არ არის"
    },
    {
        "question": "მუცლის პარიტული წარმოშობის ტკივილი გამოწვეულიაპათოლოგიური იმპულსებით:",
        "option1": "ნაწლავებიდან;",
        "option2": "ღვიძლიდან, პანკრეასიდან, სანაღვლე გზებიდან;",
        "option": "საშარდე სისტემიდან;",
        "answer": "პერიტონიუმიდან, ჯორჯლიდან, ბადექონიდან"
    },
    {
        "question": "მუცლის პარიტული წარმოშობის ტკივილი უხშირესად არის:",
        "option1": "ყრუ, მღრღნელი ხასიათის, ცუდად ლოკალიზებული;",
        "option2": "ძლიერი ინტენსივობის, სუსტად ლოკალიზებული;",
        "answer": "საშუალო ან ძლიერი ინტენსივობის, ზუსტი ლოკალიზაციის,ძლიერდება ხველის დროს;",
        "option": "ინტენსიური, ძლიერდება დეფეკაციის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "რომელმა ექსტრააბდომინალურმა დაავადებებმა არ შეიძლებაგამოიწვიოს მუცლის მწვვე ტკივილი?",
        "option1": "რესპირაციულმა დაავადებებმა (ფარინგიტი, პნევმონია, პლევრიტი)",
        "option2": "მეტაბოლურმა დარღვევებმა (პორფირია, თირკმელზედა ჯირკვლისუკმარისობა, დიაბეტი);",
        "option": "ნამგლისებუბრმა ანემიამ;",
        "answer": "პერიორბიტალურმა ცელულიტმა"
    },
    {
        "question": "პერიტონეუმის გაღიზიანების ნიშნებს არ მიეკუთვნება:",
        "option1": "ლოკალური მტკივნეულობა;",
        "option2": "კუნთების ლოკალური რიგიდობა;",
        "option": "ბლუმბეგის ნიშანი;",
        "answer": "მერფის ნიშანი"
    },
    {
        "question": "მუცლის ქრონიკული ტკივილი უხშირესად არის:",
        "option2": "ორგანული წარმოშობის;",
        "answer": "ფუნქციური წარმოშობის;",
        "option1": "ფსიქოგენური წარმოშობის;",
        "option": "ყველა წარმოშობის ტკივილი ერთნაირი სიხშირით გვხვდება"
    },
    {
        "question": "წყლულოვანი დაავადებების დროს წამყვანი ჩივილია:",
        "answer": "მუცლის ტკივილი;",
        "option1": "გულძმარვა;",
        "option2": "ბოყინი;",
        "option": "გულისრევა/ღებინება"
    },
    {
        "question": "რომელი მტკიცებულებაა სწორი წამოქაფების დასახასიათებლად?",
        "answer": "ფიზიოლოგიურია 6 თვემდე ასაკის ბავშვებისათვის;",
        "option1": "საკვები გამოიდევნება წნევით;",
        "option2": "წინ უძღვის გულისრევის შეგრძნება;",
        "option": "ყველა შემთხვევაში საჭიროებს სამკურნალო ღონისძიებებისგატარებას"
    },
    {
        "question": "მწვავე დიარეის უხშირესი მიზეზი ყველა ასაკში არის:",
        "answer": "ინფექციური გასტროენტერიტის;",
        "option1": "ნახშირწყლების მალაბსორბცია;",
        "option2": "ადრენოგენიტალური სინდრომი;",
        "option": "ანტიბიოტიკების ხმარება"
    },
    {
        "question": "ორალური რეჰიდრაციის წინააღმდეგჩვენებაა:",
        "answer": "შეუპოვარი ღებინება;",
        "option1": "ნაწლავთა გახშირებული მოქმედება;",
        "option2": "მეტეორიზმი;",
        "option": "ბავშვის ნეგატიური დამოკიდებულება რამის მიღების მიმართ"
    },
    {
        "question": "რაჰოსპიტალური პნევმონიის გამომწვევი 5 წლის ზემოთ ასაკისბავშვებში შესაძლებელია იყოს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი, გარდაერთისა:",
        "option1": "შტრეპტოცცოცცუს პნეუმონიაე;",
        "answer": "ჩლამყდია ტრაცჰომატის;",
        "option2": "Mყცოპლასმა პნეუმონიაე;",
        "option": "Hაემოპჰილუს ინფლუენზაე"
    },
    {
        "question": "6 თვიდან 5 წლამდე ასაკის ბავშვებში არაჰოსპიტალური პნევმონიისუხშირესი გამომწვევებია:",
        "option1": "შტაპჰყლოცცოცცუს აურეუს;",
        "answer": "შტრეპტოცცოცცუს პნეუმონიაე და Hაემოპჰილუს ინფლუენზაე;",
        "option2": "E. coli;",
        "option": "ჩლამყდია ტრაცჰომატის;"
    },
    {
        "question": "ბრონქიოლიტის კლინიკური სურათისათვის არ არისდამახასიათებელი:",
        "option1": "მკვეთრი ტაქიპნოე;",
        "option2": "სუნთქვის მექანიკის გაძლიერების ნიშნები (ვიზინგი, რეტრქციები,დამხმარე კუნთების მონაწილეობა);",
        "answer": "ინტოქსიკაციის მაღალი ხარისხი;",
        "option": "დიფუზური გაფანტული წვრილბუშტუკოვანი სველი ხიხინი"
    },
    {
        "question": "ჯან.მო-ს რეკომენდაციის მიხედვით 1-5 წლის ასაკისჩვილისათვისსუნთქვის სიხშირის ზღვრულ მაჩვენებლად ითვლება:",
        "option1": "30 და მეტი;",
        "answer": "40 და მეტი;",
        "option2": "50 და მეტი;",
        "option": "60 და მეტი"
    },
    {
        "question": "პნევმონიის კარდინალური ნიშნის ყველა, გარდა ერთისა",
        "option1": "ტაქიპნოე და შერეული ტიპის ქოშინი;",
        "option2": "რეტრაქცია და სუნთქვაში დამხმარე კუნთების მონაწილეობა;",
        "option": "ლოკალური პერკუტორული და აუსკულტაციური ცვლილებები;",
        "answer": "გაფანტული წვრილბუშტუკოვანი სველიხიხინები"
    },
    {
        "question": "რომელი მოსაზრებაა მცდარი სინუსიტის შემთხვევაში:",
        "option1": "ფრონტიტი იშვიათია 10 წლამდე ასაკის ბავშვებში;",
        "option2": "ხველის მიზეზი პოსტანალიზური დრენირებაა;",
        "option": "დიაგნოზი ეფუძნება კლინიკურ სურათსა და ენტგენოლოგიურიკვლევის შედეგებს;",
        "answer": "სინუსიტი საერთოდ არ გვხვდება ბავშვთა ასაკში"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადების სადიაგნოსტიკოდ რის აუცილებელი წვრილინაწლავის ბიოფსია?",
        "option1": "ჰირშპრუნგის დაავადება;",
        "option2": "ცისტოფიბროზი;",
        "option": "გაღიზიანებული ნაწლავის სინდრომი;",
        "answer": "ცელიაკია"
    },
    {
        "question": "დი-ჯორჯის სინდრომისთვის არ არის ტიპიური:",
        "option1": "ტეტანია;",
        "option2": "ყურის ნიჟარების დაბლა დოგმა;",
        "option": "'თევზისებური' პირი",
        "answer": "ტელენგიექტაზიები"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადების დროს არის ხშირი ოპორტუნისტულიინფექციები: კანდიდოზი, კრიპტოკოკოზი, პნევმოცისტოზი?",
        "option1": "ტუბერკულოზი;",
        "option2": "აუტოიმუნური დაავადებები;",
        "answer": "შიდსი;",
        "option": "თOღჩH ინფექციები"
    },
    {
        "question": "პროფილაქტიკური აცრის წინააღმდეგ ჩვენება არ არის:",
        "answer": "მწვავე რესპირაციული ვირუსული ინფექცია;",
        "option1": "მაღალი ცხელება (>39 გრადუსზე);",
        "option2": "იმუნოდეფიციტური მდგომარეობა;",
        "option": "მძიმე პოსტვაქცინალური გართულება წინა ანალოგიურ აცრაზე"
    },
    {
        "question": "ხალაზია (გასტროეზოფაგურირეფლექსი) 4 თვის ბავშვსშესაძლებელა, გამოუვლინდეს ყველა სიმპტომით, გარდა ერთისა:",
        "option1": "ხველა;",
        "option2": "ღებინება;",
        "option": "ფიზიკურ განვითარებაში ჩამორჩენა;",
        "answer": "გონებრივ განვითარებაში ჩამორჩენა"
    },
    {
        "question": "რა არის სტრიდორი?",
        "answer": "ხმაურიანი ჩასუნთქვა;",
        "option1": "ხმაურიანი ამოსუნთქვა;",
        "option2": "სუნთქვის სიღრმის გაზრდა;",
        "option": "სუნთქვის გახშირება"
    },
    {
        "question": "რა არის ვიზინგი?",
        "answer": "ხმაურიანი, მკვნესარე ამოსუნთქვა;",
        "option1": "ხმაურიანი ჩასუნთქვა;",
        "option2": "სუნთქვის სიღრმის გაზრდა;",
        "option": "სუნთქვის სიხშირის გაზრდა"
    },
    {
        "question": "რა არის ჰიპერნოე?",
        "option1": "ხმაურიანი ჩასუნთქვა;",
        "option2": "ხმაურიანი, მკვნესარე ამოსუნთქვა;",
        "answer": "სუნთქვის სიღრმის გაზრდა;",
        "option": "სუნთქვის სიხშირის გაზრდა"
    },
    {
        "question": "რა არის გრუნთინგი?",
        "option1": "ხმაურინი ჩასუნთქვა;",
        "option2": "ხმაურიანი, მკვნესარე ამოსუნთქვა;",
        "answer": "ფორსირებული (გახანგრძლივებული) ამოსუნთქვა;",
        "option": "სუნთქვის სიხშირის გაზრდა"
    },
    {
        "question": "ინსპირაციული რეტრაქციების სახეებია:",
        "answer": "სუპრასტერნალური, სუბკოსტალური, ინტერკოსტალური;",
        "option1": "სუბკოსტალური, ინტერკოსტალური, შერეული;",
        "option2": "სტერნალური, ინტერკოსტალური;",
        "option": "სუპრასტენული, სტერნალური, შერეული"
    },
    {
        "question": "გულმკერდის ექსკურსია ჩასუნთქვის დროს სიმეტრიულია ორივემხარეს. ექსკურსია მცირდება, როცა არის:",
        "option1": "სასუნთქი გზების ობსტრუქცია;",
        "option2": "ატელექტაზი;",
        "option": "პნევმოთორაქსი, ჰემოთორაქსი;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "რესპირაციული დისტრესის დამატებითი კლინიკური ნიშანია:",
        "option1": "ტაქიპნოე და/ან ჰიპერნოე;",
        "option2": "ინსპირციული რეტრაქციები;",
        "option": "სუნთქვაში დამხმარე კუნთების მონაწილეობა;",
        "answer": "ტაქიკარდია"
    },
    {
        "question": "ქვედა სასუნთქი გზების ობსტრუქციის კლინიკური ნიშნები ვლინდებაექსპირაციის ფაზაში. ეს ნიშნებია ყველ გარდა ერთისა:",
        "option1": "გახანგრძლივებული ამოსუნთქვა;",
        "option2": "რეტრაქციები;",
        "option": "მკვნესარე ამოსუნთქვა, ანუ ვიზინგი;",
        "answer": "სტიდორი"
    },
    {
        "question": "ფილტვის პარენქიმის დაზიანების შემთხვევში ფილტვი უფრორიგიდული ხდება. ამიტომ საჭიროა ძალისხმევის გაზრდა, სახეზეა ყველაქვემოთ ჩამოთვლილი გარდა:",
        "option1": "ტაქიპნოე;",
        "option2": "რეტრაქციები;",
        "option": "მკვნესარე ამოსუნთქვა ანუ ვიზინგი;",
        "answer": "გრუნთინგი"
    },
    {
        "question": "ზედა სასუნთქიგზების ობსტრუქციის კლინიკური ნიშნებია ყველაგარდა ერთისა:",
        "option1": "სტრიდორი;",
        "option2": "ინსპირაციული რეტრაქციები;",
        "option": "დამხმარე კუნთების მონაწილეობა სუნთქვაში;",
        "answer": "ვიზინგი"
    },
    {
        "question": "როდის არის მართებული ტაქიპნოეზე საუბარი, როცა:",
        "answer": "სუნთქვის სიხშირე ნორმაზე 10%-ით მეტია;",
        "option1": "სუნთქვის სიხშირე ნორმაზე 15%_ით მეტია;",
        "option2": "სუნთქვის სიხშირე ნორმაზე 20%_ით მეტია;",
        "option": "სუნთქვის სიხშირე ნორმაზე 30%_ით მეტია"
    },
    {
        "question": "ბავშვის სასუნთქი სისტემა მოზრდილი ადამიანის იდენტური ხდება:",
        "answer": "7-8 წლის ასაკში;",
        "option1": "10 წლის ასაკში;",
        "option2": "12 წლის ასაკში;",
        "option": "15 წლის ასაკში"
    },
    {
        "question": "სინუსიტის კლინიკური ნიშნებია ყველა გარდა:",
        "option1": "გაჭედილი ცხვირი;",
        "option2": "ცუდი გემო პირში;",
        "option": "პერსისტიული ლორწოვან-ჩირქოვანი რინორეა;",
        "answer": "ჰიპერსალივაცია"
    },
    {
        "question": "სინუსიტის ინსტრუმენტული კვლევიდან კომპიუტერულიტომოგრაფიის ჩვენებებია:",
        "option1": "მძიმე და ძალიან მძიმე სინუსიტი;",
        "option2": "ეჭვი გართულებებზე;",
        "answer": "მწვავე სინუსიტი;",
        "option": "მორეციდივე და ქრონიკული სინუსიტი"
    },
    {
        "question": "სინუსიტის მკურნალობის დროს, როცა პაციენტს აღენიშნებაიდიოსინკრაზია პენიცილინზე ალტერნატიული საშუალებაა:",
        "answer": "მაკროლიდები:",
        "option1": "ამინოგლიკოზიდები;",
        "option": "სულფანამიდები;"
    },
    {
        "question": "მონოფტორქინოლონებიIIIIსინუსიტის გართულებებია ყველა გარდა:",
        "option1": "ორბიტალური და პერიორბიტალური ცელულიტი;",
        "option2": "ეპიდურული და სუბდურული ემპიემა;",
        "option": "ტვინის აბსცესი და მენინგიტი;",
        "answer": "ევსტაქიტი"
    },
    {
        "question": "რომელ თვეებში აღინიშნება ყველაზე მაღალი ავადობა კრუპისდროს?",
        "option1": "სექტემბერი-ოქტომბერი;",
        "option2": "ივლისი-აგვისტო;",
        "answer": "ნოემბერი-დეკემბერი;",
        "option": "გვხვდება ერთნაირი სიხშირით წლის ნებისმიერ დროს"
    },
    {
        "question": "ვირუსული კრუპის კლინიკური ნიშნებია ყველა გარდა ერთისა:",
        "option1": "მყეფარე ხველა;",
        "option2": "ჩახლეჩილი ხმა, ზოგჯერ აფონია;",
        "option": "სტრიდორი;;",
        "answer": "ვიზინგი"
    },
    {
        "question": "საშუალო სიმძიმის კრუპის დროს ბავშვს არენიშნება ყველა გარდა:",
        "option1": "სტრიდორი მოსვენებულ მდგომარეობაში;",
        "option2": "გამოხატულია ინსპირაციული რეტრაქციები;",
        "option": "ტქიკარდია;",
        "answer": "შეცვლილია ცნობიერება"
    },
    {
        "question": "მძიმე კრუპის დროს პაციენტს არ აღენიშნება:",
        "answer": "გარემოსადმი ინტერესი, სითხის და საკვების მიღების ხალისი;",
        "option1": "ძლიერი სტრიდორი;",
        "option2": "მკვეთრად გამოხატული რეტრაქციები;",
        "option": "ტაქიკარდია და ციანოზი"
    },
    {
        "question": "ჰოსპიტალიზაციის ჩვენებები კრუპის დროს შემდეგია:",
        "option1": "ასაკი < 6 თვეზე;",
        "option2": "საშუალო და მძიმე კრუპი;",
        "option": "მძიმე ობსტრუქციის ეპიზოდი ანამნეზში;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ვირუსული გენეზის კრუპის დროს მკურნალობა უნდა დავიწყოთ:",
        "option1": "ანტიბიოტიკები;",
        "option2": "სულფანამიდები;",
        "answer": "სტეროიდები;",
        "option": "ანტიჰისტამინური საშუალებები"
    },
    {
        "question": "მძიმე ფორმის ვირუსული კრუპის დროს მკურნალობა უნდა ჩატარდესყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი საშუალებით გარდა:",
        "option1": "ოქსიგენოთერაპია;",
        "option2": "ბუდეზონიდი;",
        "option": "დექსამეტაზონი;",
        "answer": "ანტიბიოტიკები"
    },
    {
        "question": "ეპიგლოტიტის ტიპიური კლინიკური სიმპტომებია ერთის გარდა:",
        "option1": "უეცარი მწვავე დასაწყისი;",
        "option2": "სტრიდორი;",
        "option": "იძულებითი მჯდომარე პოზა უკან გადწეული თავით;",
        "answer": "გრუნთინგი"
    },
    {
        "question": "ეპიგლოტიტის უხშირესი ეტიოლოგიურ აგენტია:",
        "option1": "Mიცოპლაზმა პნეუმონიაე;",
        "option2": "შტაპჰყლოცოცცუს აურეუს;",
        "answer": "Hაემოპჰილუს ინფლუენზაე B ტიპის;",
        "option": "შტრეპტოცოცცუს პყოგენეს."
    },
    {
        "question": "ეპიგლოტიტის მართვაში წმყვანია:",
        "option1": "სტეროიდები;",
        "answer": "ანტიბიოტიკები;",
        "option2": "სულფანამიდები;",
        "option": "ოქსიგენოთერაპია"
    },
    {
        "question": "მწვავე მარტივი ბრონქიტის ეთიოლოგიაში წამყვანია:P",
        "answer": "ვირუსული ინფექცია;",
        "option1": "მიკოპლაზმა;",
        "option2": "ადენოვირუსული ინფექცია;",
        "option": "ქლამიდეა"
    },
    {
        "question": "მწვავე მარტივი ბრონქიტის კლინიკური ნიშნებია ყველა გარდა:L",
        "option1": "ტემპერატურა 2-3 დღის მანძილზე;",
        "option2": "ხველა;",
        "option": "ტკივილი და ჩახეხვის შეგრძნება მკერდის ძვლის უკან",
        "answer": "ს. უ."
    },
    {
        "question": "მწვავე მარტივი ბრონქიტის დროს პერიფერიული სისხლის ანალიზშიაღინიშნება ყველა გარდა:",
        "answer": "მაღალი ლეიკოციტები;",
        "option1": "ლეიკოპენია;",
        "option2": "მცირედ აჩქარებული ედსი;",
        "option": "პერიფერიულ სისხლში შეიძლება არ იყოს ცვლილებები"
    },
    {
        "question": "მწვავე მარტივი ბრონქიტის დროს გულმკერდის ღ გრამაზე არაღინიშნება:",
        "answer": "წვრილკეროვანი დაზიანება;",
        "option1": "სისხლძარღვოვანი ქსელის გაძლიერება ფილტვის ფესვის არეში:",
        "option2": "სისხლძარღვოვანი ქსელის გაძლიერება ქვემომედიალურზონებში;",
        "option": "სისხლძარღვოვანი ქსელის გაძლიერება"
    },
    {
        "question": "მწვავე ობსტრუქციული ბრონქიტის დროს აღინშნება ყველა გარდა:",
        "option1": "ექსპირაციული ქოშინი;",
        "option2": "დამხმარე კუნთების მონაწილეობა სუნთქვაში;",
        "option": "ვიზნგი;",
        "answer": "სტრიდორი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ობსტრუქციული ბრონქიტის დროს აუსკულტაციით არმოისმინება:",
        "answer": "კრეპიტაცია;",
        "option1": "უხეში მშრალი ხიხინი;",
        "option2": "სხვადასხვა კალიბრის სველი ხიხინი;",
        "option": "მშრალი მსტვინავი ხიხინი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ბრონქიოლიტის კლინიკურ გამოვლინებებში მნიშვნელოვანიაყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი გარდა:",
        "option1": "ტაქიპნოე 70-90-მდე;",
        "option2": "ვიზონგი;",
        "option": "გრუნთინგი;",
        "answer": "სტრედორი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ბრონქიოლიტის დროს პერკუსიით თერაპია:",
        "option1": "ფილტვისხმიანობის შემოკლება;",
        "option2": "ფილტვების პერკუსიით მოყრუება;",
        "answer": "კოლოფისებური ხმიანობა;",
        "option": "არ არის შეცვლილი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ბრონქიოლიტის დროს გულმკერდის რენტგენოგრამაზეშეინიშნება ყველა ჩამოთვლილი გარდა:",
        "option1": "გადაბერილი ფილტვები;",
        "option2": "პერიბრონქიალური ინფილტრაცია;",
        "option": "წვრილი ათელექტაზური უბნები;",
        "answer": "არც ერთი ზემოთ ჩამოთვლილი ნიშანი"
    },
    {
        "question": "მწვვე ბრონქიოლიტისდროს გულმკერდის ღ-გრამაზე შეინიშნებაქვემოთ ჩამოთვლილიყველა ნიშანი გარდა:",
        "option1": "დიაფრაგმის ქვემოთ დოგმა;",
        "option2": "შუასაყარის ზომების შემცირება;",
        "option": "სეგმენტის კოლაფსი;",
        "answer": "პნევმოთორაქსი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ბრონქიოლიტის დროსსასარგებლოდ მეტყველებს ყველაგარდა:",
        "option1": "ასაკი 2 წლამდე;",
        "option2": "სუბფებრილიტეტი ან ფებრილიტეტი;",
        "option": "ქოშინი 70-90;",
        "answer": "ასაკი 2-4 წელი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ობსტრუქციული ბრონქიტის დროს სასარგებლოდ მეტყველებსყველა გარდა:",
        "option1": "კავშირი ვირუსულ ინფექციასთან;",
        "option2": "ტემპერატურე არ არის, ან ზომიერია;",
        "option": "რესპირაციული დისტრესი ზომიერია;",
        "answer": "დასაწყისი თანდათან"
    },
    {
        "question": "მწვავე ბრონქოლიოლიტი შეიძლება გართულდეს გარდა:",
        "option1": "მედიასტინური ემფიზემა;",
        "option2": "ბაქტერიული პნევმონია;",
        "option": "პნევმოთორაქსი;",
        "answer": "არც ერთი ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მწვავე მაობლიტირებელი ბრონქიოლიტისთვის ტიპიურია ყველაგარდა:",
        "option1": "მოპროგრესირე ს. უ.",
        "option2": "ცხელება;",
        "option": "ხველა;",
        "answer": "სულის შეხუთვის შეტევები"
    },
    {
        "question": "მწვავე მარტივი ბრონქიტის დროს არ ინიშნება:",
        "answer": "ანტიჰისტამინური საშუალებები;",
        "option1": "ანტიბიოტიკები 3 თვემდე;",
        "option2": "ანტიპირეტული საშუალებები 38.5 >",
        "option": "ანტივირუსული პრეპარატები"
    },
    {
        "question": "მწვავე ობსტრუქციული ბრონქიტის და მწვავე ბრონქიოლიტის დროსჰოსპიტალიზაციის ჩვენებებია:",
        "option1": "6 თვეზე ნაკლები ასაკი;",
        "option2": "მძიმე და ძალიან მძიმე ბრონქიოლიტი;",
        "option": "ორალური კვების პრობლემები;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ნეონატებში პნევმონიის ეტიოლოგიურ სტუქტურაში ბაქტერიებიდანწამყვანია:",
        "answer": "B ჯგუფის სტრეპტოკოკი;",
        "option1": "Hაემოპჰყლოცოცცუს აურეუს;",
        "option2": "შტაპჰყლოცოცცუს აურეუს;",
        "option": "A ჯგუფის სტრეპტოცოცცი"
    },
    {
        "question": "ნოზოკომიური პნევმონიის დროს ეტიოლოგიურ სტრუქტურაშიწამყვანია:",
        "option1": "Pსეუდომონას აეროგინოზა;",
        "option2": "შტაპჰყლოცოცცუს აურეუს;",
        "option": "Kლებსიელლა პნეუმონიაე;",
        "answer": "ყველაზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "არაჰოსპიტალური პნევმონიის გამომწვევი 5 წლის ზემოთ ასაკისბავშვებში შეიძლება იყოს ყველა ჩამოთვლილი გარდა ერთისა:",
        "option1": "შტრეპტოცოცცუს პნეუმონიაე;",
        "answer": "Pსეუდომონეას აეროგინოსა;",
        "option2": "Mყცოპლასმა პნეუმონიაე;",
        "option": "Hაემოპჰყლუს ინფლუენზაე"
    },
    {
        "question": "მწვავე პნევმონია ნაკლებადაა სავარაუდო, თუ პაციენტს ახველებსდა სახეზეა:",
        "option1": "ცხელება > 38 გრადუსზე სამი და მეტი ხანგრძლივობით;",
        "option2": "საერთო სისუსტე და ტკივილი გულმკერდის არეში;",
        "answer": "ანამნეზი გადაცდენის და უეცრად განვითარებული ხველის ეპიზოდი;",
        "option": "ჟანგისფერი ნახველი"
    },
    {
        "question": "ჯანმრთელობის მსოფლიო ორგანიზაციის რეკომენდაციის მიხედვით2 თვემდე ასაკის ჩვილებისათვის სუნთქვის სიხშირის ზღვრულმაჩვენებლად ითვლება:",
        "option1": "30- და მეტი;",
        "option2": "40-და მეტი;",
        "option": "50-და მეტი;",
        "answer": "60-და მეტი;"
    },
    {
        "question": "პნევმონიის კარდინალური ნიშნებია ყველაგარდა ერთისა:",
        "option1": "ტაქიპნოე და შერეული ტიპის ქოშინი;",
        "option2": "რეტრაქციადა სუნთქვაში დამხმარე კუნთების მონაწილეობა;",
        "answer": "გაფანტული წვრილბუშტუკოვანი სველი ხიხინი;",
        "option": "ლოკალური პერკუტორული და აუსკულტაციური ცვლილებები"
    },
    {
        "question": "საშუალო სიმძიმის საზოგადოებრივი პნევმონიის მკურნალობაშესაძლებელია ბინის პირობებში. Hოსპიტალიზაციის კრიტერიუმებიაყველა გარდა:",
        "option1": "3 თვემდე ასაკის;",
        "option2": "საშუალო სიმძიმის და მძიმე რესპირაციული დისტრესი;",
        "option": "ჩატარებული ორალური ანტიბიოტიკოთერაპიის არეფექტურობა;",
        "answer": "გულმკერდის ღ-გრამაზე ფილტვის კონსოლიდაციის არ არსებობა"
    },
    {
        "question": "არაჰოსპიტალური პნევმონიის ანტიბიოტიკებით მკურნალობა ბინაზეუნდა ხორციელდებოდეს:",
        "answer": "ორალური გზით;",
        "option1": "პარენტერალური გზით;",
        "option2": "ვენაში შეყვანით;",
        "option": "ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "პნევმოცისტური პნევმონიის დროს პაციენტის მენეჯმენტში წამყვანია:",
        "answer": "ტრიმეტოპრიმ-სულფომეტაქსაზოლი;",
        "option1": "ცეფალოსპორინები;",
        "option2": "ამინოგლიკოზიდები;",
        "option": "მაკროლიდები"
    },
    {
        "question": "მორეციდივე ბრონქიტზე ვსაუბრობთ მაშინ, როცა ის კლინიკურადგამოვლინდება:",
        "option1": "ხველა 2 თვის განმავლობაში;",
        "answer": "ბრონქიტის ეპიზოდები 3-4-ჯერ ბოლო 2 წლის მანძილზე;",
        "option2": "ბრონქიტის ეპიზოდი წელიწადში 3-ჯერ;",
        "option": "ბრონქიტი ზამთრის პერიოდში 3-ჯერ"
    },
    {
        "question": "მწვავე ობსტრუქციული ბრონქიტის დროს პათოლოგური პროცესილოკალიზდება:",
        "answer": "მსხვილ და საშუალო კალიბრის ბრონქებში;",
        "option1": "წვრილი კალიბრის ბრონქებში;",
        "option2": "ბრონქიოლებში;",
        "option": "ალვეოლებში"
    },
    {
        "question": "რომელია მწვავე ობსტრუქციული ბრონქიტის ტიპიური სიმპტომი?",
        "option1": "შეტევითი ხველა;",
        "option2": "ხველა უხვინახველით;",
        "answer": "გაფანტული მსტვინავი ხველა;",
        "option": "წვრილბუშტუკოვანი სველი ხიხინი"
    },
    {
        "question": "რომელია მწვავე ბრონქიოლიტის განვითარებისთვის პიკური ასაკი?",
        "answer": "5-6 თვე;",
        "option1": "9-10 თვე;",
        "option2": "1-3 წელი;",
        "option": "2-4 წელი"
    },
    {
        "question": "რომელი ასაკის პაციენტები ექვემდებარებიან ჰოსპიტალიზაციასსაზოგადოებრივი პნევმონიის დროს სიმძიმის მიუხედავად?",
        "answer": "3 თვემდე;",
        "option1": "1 წლამდე;",
        "option2": "2 წლამდე;",
        "option": "5 წლამდე"
    },
    {
        "question": "რა იგულსხმება პნევმონიის პათოგენეზურ თერაპიში?",
        "option1": "ხველის შემცირება;",
        "option2": "ტემპერატურის მართვა;",
        "answer": "ჰიპოქსიის დაძლევა;",
        "option": "ტკივილის მოხსნა"
    },
    {
        "question": "რომელი პრეპარატები არ გამოიყენება ბინაზე განვითარებულიპნევმონიის ინიციალურითერაპიისთვის:",
        "option1": "მაკროლიდი;",
        "option2": "პენიცილინის რიგის პრეპარატები;",
        "answer": "ფართო სპექტრის ცეფალოსპორინები;",
        "option": "არც ერთი ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მუკოვისციდოზის პათოგენეზს საფუძვლად არ უდევს:",
        "option1": "ეკზოკრინული ჯირკვლების დაზიანება;",
        "option2": "ელექტროლიტური ცვლის დარღვევა;",
        "answer": "ენდოკრინული ჯირკვლების დაზიანება;",
        "option": "შემაერთებელი ქსოვილის დაზიანება"
    },
    {
        "question": "მუკოვისციდოზის სადიაგნოსტიკოდ ოფლში ქლორიდებისშემცველობა უნდა იყოს:",
        "option1": "30 მმოლ/ლ-ზე ნაკლები;",
        "option2": "30 მმოლ/ლ-ზე მეტი;",
        "option": "60 მმოლ/ლ-ზე ნაკლები;",
        "answer": "60 მმოლ/ლ-ზე მეტი"
    },
    {
        "question": "ბრონქოგრაფიული მონაცემებითYმუკოვისციდოზისტვისდამახასიათებელი ტიპიური ნიშნები არ არის:",
        "option1": "ბრონქების გავრცელებული დეფორმაცია;",
        "option2": "წვეთისებური ბრონქოექტაზები;",
        "answer": "ბრონქების განტოტებების რიცხვის გაზრდა;",
        "option": "სქელი, წებოვანი ნახველი, რომელიც მსხვილ ბრონქებში ძაფებისსახითაა წარმოდგენილი;"
    },
    {
        "question": "მუკივისციდოზის დროს დიფ. Dდიაგნოზი უნდა გატარდეს:",
        "option1": "ცელიაკიასთან:",
        "option2": "ბრუტონის აგამაგლობულინემისთან;",
        "option": "დისიმუნოგლობულინემიის III ტიპთან (IგG-ის დეფიციტი);",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩაოთვლილთან"
    },
    {
        "question": "რომელი PH მგრძნობიარე კაფსულის მქონე ფერმენტი გამოიყენებამუკოვისციდოზის დროს:",
        "option1": "კრეონი;",
        "option2": "პროლიპაზა;",
        "option": "ლიკრეაზა;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "რომელი კლინიკური ფორმები შედის მუკოვისციდოზისკლასიფიკაციაში?",
        "option1": "ფილტვისა და ნაწლავური ფორმა;",
        "option2": "ღვიძლისბილიარული ციროზი;",
        "option": "სიყვითლით მიმდინარე ფორმა;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მუკოვისციდოზის დროს განავალში აღინიშნება:",
        "option1": "ლორწოს არსებობა;",
        "option2": "სისხლის არსებობა;",
        "answer": "ტრიფსინის დაქვეითება;",
        "option": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ორსულობის პერიოდში ქალის მიერ გადატანილი ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელი ახდენს ნაყოფზეყველაზე არასასურველ გავლენას?",
        "option1": "ორსულობის პირველი ნახევრის ტოქსიკოზი;",
        "answer": "გესტოზი;",
        "option2": "ანემია;",
        "option": "მწვავე რესპირატორული ინფექცია."
    },
    {
        "question": "საშვილოსნოსშიდა რომელი ინფექციის დროს აღინიშნება ყველაზე ხშირად კონიუქტივიტი?",
        "option1": "ტოქსოპლაზმოზის დროს;",
        "option2": "მიკოპლაზმოზის დროს;",
        "answer": "ქლამიდიოზის დროს;",
        "option": "ციტომეგალიის დროს."
    },
    {
        "question": "ყველაზე არასასურველ ზეგავლენას ნაყოფის განვითარებაზე ორსულობის პირველი 2 თვის განმავლობაშიახდენს:",
        "option1": "მომატებული ფიზიკური დატვირთვა;",
        "answer": "ვირუსული ინფექციები;",
        "option2": "არასწორი კვება;",
        "option": "ორსულობის პირველი ნახევრის ტოქსიკოზი."
    },
    {
        "question": "სხვადასხვა მავნე ფაქტორის ზემოქმედება ორსულობის პირველი 2 თვის განმავლობაში ყველაზე ხშირად იწვევს:",
        "option1": "დისტროფიული და ნევროზული პროცესების განვითარებას;",
        "option2": "ანთებითი პროცესების განვითარებას;",
        "answer": "მანკების განვითარების ფორმირებას;",
        "option": "იმუნური სისტემის პათოლოგიას."
    },
    {
        "question": "თუ ორსულ ქალს დაუდგინდა მრავალწყლიანობა, უნდა იფიქრონ:",
        "option1": "ნაყოფის საშვილოსნოსშიდა ჰიპოქსიაზე;",
        "option2": "ნაყოფის ანტენატალურ დაღუპვაზე;",
        "answer": "საშვილოსნოსშიდა ინფექციაზე;",
        "option": "ვადის გადაცილებაზე."
    },
    {
        "question": "რა შემთხვევაში ხდება ტოქსოპლაზმოზით ნაყოფის საშვილოსნოსშიდა ინფიცირება?",
        "option1": "ხანგრძლივი, დუნედ მიმდინარე ინფექციური პროცესისას;",
        "option2": "ქრონიკული პროცესის გამწვავებისას;",
        "answer": "ორსულობის დროს ქალის მწვავე დაავადებისას;",
        "option": "ინფექციის წყაროსთან ხანმოკლე კონტაქტის შემთხვევაში."
    },
    {
        "question": "ემბრიონი ითვლება ნაყოფად:",
        "option1": "საშვილოსნოსშიდა განვითარების 5-6 კვირიდან;",
        "option2": "საშვილოსნოსშიდა განვითარების 7-8 კვირიდან;",
        "answer": "საშვილოსნოსშიდა განვითარების 11-12 კვირიდან;",
        "option": "საშვილოსნოსშიდა განვითარების 15-16 კვირიდან."
    },
    {
        "question": "პლაცენტის ფუნქციებია:",
        "option1": "კვებითი და ექსკრეტორული;",
        "option2": "სუნთქვითი და ენდოკრინული;",
        "option": "ბარიერული და იმუნოლოგიური დაცვის;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ორსულობის დროს წონაში დასაშვებზე მეტის მომატების შემთხვევაში არის საშიშროება განვითარდეს:",
        "option1": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option2": "პრეეკლამფსია;",
        "option": "ნაყოფის განვითარების შეფერხების სინდრომი;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "ორსულობის დროს ქალის მიერ თამბაქოს წევამ შეიძლება გამოიწვიოს დაბადება:",
        "option1": "დღენაკლი ბავშვის;",
        "option2": "საშვილოსნოსშიდა ჰიპოტროფიის მქონე ბავშვის;",
        "option": "გესტაციური ასაკის მიმართ პატარა ბავშვის;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "შეიძლება თუ არა ახალგაზრდა ჯანმრთელმა ორსულმა ქალმა დაუტვირთავი სამეანო-გინეკოლოგიურიანამნეზითორსულობის ნორმალური მიმდინარეობისას გააგრძელოს სქესობრივი ცხოვრება?",
        "option1": "არ შეიძლება;",
        "option2": "შეიძლება 12 კვირამდე;",
        "answer": "შეიძლება 32 კვირამდე;",
        "option": "შეიძლება 40 კვირამდე."
    },
    {
        "question": "მუცლადყოფნის ბაქტერიული ინფექციების კლინიკური ფორმები შეიძლება იყოს:",
        "option1": "ასპირაციული პნევმონია;",
        "option2": "წყლულოვან-ნეკროზული ეზოფაგიტი, გასტროენტერიტი, პერიტონიტი;",
        "option": "ჩირქოვანი ლეპტომენინგიტი, ოსტეომიელიტი;",
        "answer": "სწორია ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ყველაზე ხშირად ორსულთა ანემია არის:",
        "option1": "ჰიპოპლასტიური;",
        "answer": "რკინადეფიციტური;",
        "option2": "პოსტჰემორაგიული;",
        "option": "ჰემოლიზური."
    },
    {
        "question": "ორსული ქალის მწვავე პნევმონიით დაავადების შემთხვევაში ნაყოფისათვის მთავარი საშიშროება მდგომარეობს:",
        "answer": "ნაადრევი მშობიარობის და ნაყოფის ანტენატალური დაღუპვის რისკის ზრდაში;",
        "option1": "ნაყოფის განვითარების თანდაყოლილი მანკების ფორმირების ალბათობის ზრდაში;",
        "option2": "საშვილოსნოსშიდა პნევმონიის განვითარების მაღალ რისკში;",
        "option": "ახალშობილებში პარკუჭთაშიდა სისხლჩაქცევების განვითარების სიხშირის მომატებაში."
    },
    {
        "question": "ახალშობილებში, რომელთა დედები დაავადდნენ წითურით ორსულობის 5-14 კვირამდე, ყველაზე ხშირიაგანვითარებისმანკები:",
        "option1": "ფილტვების ჰიპოპლაზია, მულტიკისტოზი, თორმეტგოჯა ნაწლავის ატრეზია;",
        "option2": "მენინგომიელოცელე, გახლეჩილი ზედა ტუჩი და მაგარი სასა;",
        "option": "ბარძაყის თანდაყოლილი ამოვარდნილობა, სინდაქტილია, გლაუკომა;",
        "answer": "კატარაქტა, გულის თანდაყოლილი მანკები, სიყრუე."
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილი ტუბერკულოზის ყველაზე დამახასიათებელ სიმპტომებს წარმოადგენენ:",
        "option1": "საშვილოსნოსშიდა ჰიპოტროფია, სიყვითლე, სპლენომეგალია;",
        "answer": "ჰიპერთერმია, პაპულოზური გამონაყარი, ჰეპატომეგალია, ლიმფური კვანძების გადიდება;",
        "option2": "თანდაყოლილი კატარაქტა, ერითემატოზული გამონაყარი, თხელი განავალი;",
        "option": "ცხელება, ვეზიკულური გამონაყარი, მენინგიტი, ასციტი."
    },
    {
        "question": ". ნარკომანი დედისაგან დაბადებულ ახალშობილებში 'მოხსნის სინდრომის' კლინიკური გამოვლინებებიაღინიშნება ასაკში:",
        "option1": "6-12 საათის;",
        "answer": "24-48 საათის;",
        "option2": "72-96 საათის;",
        "option": "7 დღის."
    },
    {
        "question": "როგორ უარყოფით მოქმედებას ახდენენ ნაყოფზე ორსული ქალის ორგანიზმში შეყვანილი ამინოგლიკოზიდები?",
        "answer": "ოტოტოქსიურს;",
        "option1": "ნეიროტოქსიურს;",
        "option2": "ტერატოგენულს;",
        "option": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "ორსული ქალის მიერ ტეტრაციკლინის მიღებამ შეიძლება გამოიწვიოს ნაყოფში:",
        "option1": "თვალების დაზიანება;",
        "option2": "ჩონჩხის დაზიანება;",
        "option": "კბილების ჩანასახის დაზიანება;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი გართულება."
    },
    {
        "question": ". ახალშობილს სიცოცხლის პირველ დღეღამეში შეიძლება დაეწყოს სისხლდენები, თუ მისი დედა მშობიარობამდეცოტა ხნითადრე იღებდა:",
        "option1": "ფენობარბიტალს;",
        "option2": "დილანტინს;",
        "option": "ასპირინს;",
        "answer": "ნებისმიერს ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან"
    },
    {
        "question": "გესტაციური ასაკის მატებასთან ერთად გლომერულური ფილტრაცია ნაყოფის თირკმელებში:",
        "answer": "იზრდება;",
        "option1": "მცირდება;",
        "option2": "იზრდება ორსულობის პირველ ნახევარში, მცირდება მეორე ნახევარში;",
        "option": "არ იცვლება."
    },
    {
        "question": ". მძიმე ხანმოკლე საშვილოსნოსშიდა ჰიპოქსია იწვევს ნაყოფის ორგანიზმში:",
        "answer": "ბრადიკარდიას და არტერიულ ჰიპერტენზიას;",
        "option1": "ბრადიკარდიას და არტერიულ ჰიპოტენზიას;",
        "option2": "ტაქიკარდიას და არტერიულ ჰიპერტენზიას;",
        "option": "ტაქიკარდიას და არტერიულ ჰიპოტენზიას"
    },
    {
        "question": "საშვილოსნოსშიდა ჰიპოქსიის პირობებში დროული ნაყოფის სისხლის დინება ფილტვებში:",
        "option1": "მომატებულია;",
        "answer": "შემცირებულია;",
        "option2": "შეწყვეტილია;",
        "option": "არ იცვლება."
    },
    {
        "question": "ორსულობის მეორე ნახევარში ორსულის მწვავე რესპირატორული ვირუსული ინფექციით დაავადების შედეგადახალშობილს შეიძლება გამოუვლინდეს:",
        "option1": "ჰემორაგული სინდრომი;",
        "option2": "ტვინის სისხლის მიმოქცევის დარღვევები;",
        "option": "'ვირუსის მიმართ ტოლერანტობის ფენომენის' ჩამოყალიბება;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "ქალასშიდა სამშობიარო ტრავმა შეიძლება გამოიწვიოს",
        "option1": "სამშობიარო მოქმედების სისუსტემ და მშობიარობის სტიმულაციამ ოქსიტოცინით;",
        "option2": "კლინიკურად ვიწრო მენჯმა;",
        "option": "ჯდომით;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": ". ჩამოთვლილი დაზიანებებიდან რომელი უფრო ხშირია ნაყოფის სამეანო მაშით ამოყვანის შედეგად?",
        "option1": "სახის ნერვის ცენტრალური პარეზი;",
        "answer": "სახის ნერვის პერიფერიული პარეზი;",
        "option2": "მხრის მოტეხილობა;",
        "option": "ფსევდობულბარული დამბლა."
    },
    {
        "question": "დროულ ახალშობილებში ასფიქსიის ყველაზე ხშირ მიზეზს მშობიარობის დროს წარმოადგენს",
        "option1": "პლაცენტის მოშორება;",
        "option2": "ჭიპლარის მარყუჟების გამოვარდნა;",
        "answer": "სამშობიარო მოქმედების სისუსტე;",
        "option": "ხანგრძლივი უწყლო პერიოდი"
    },
    {
        "question": ". მიუთითეთ ზურგის ტვინის ინტრანატალური ტრავმის ყველაზე ხშირი მორფოლოგიური გამოვლინებები",
        "option1": "ზურგის ტვინის მთლიანი გაწყვეტა;",
        "option": "ტვინის ნივთიერებაში სისხლჩაქცევა;",
        "option2": "სუბდურული სისხლჩაქცევა;",
        "answer": "ეპიდურული სისხლჩაქცევა."
    },
    {
        "question": "ხერხემლის კისრის მიდამოს ინტრანატალური ტრავმის მქონე ახალშობილების მკურნალობაში ძირითად მეთოდსსამშობიარო სახლში წარმოადგენს",
        "answer": "თავის და კისრის იმობილიზაცია;",
        "option1": "დეჰიდრატაცია;",
        "option2": "ფიზიოთერაპია;",
        "option": "გადანაცვლებული კისრის მალების რეპოზიცია."
    },
    {
        "question": "პირველადი აპნოეს მდგომარეობაში დაბადებული ბავშვის კანის შეფერილობა არის",
        "option1": "ვარდისფერი;",
        "answer": "ციანოზური;",
        "option2": "მკრთალი;",
        "option": "რუხი."
    },
    {
        "question": ". მშობიარობის დროს ასფიქსიის წარმოქმნა ყველაზე მოსალოდნელია",
        "answer": "ვადაგადაცილებულ ახალშობილებში;",
        "option1": "დღენაკლ ახალშობილებში;",
        "option2": "ახალშობილებში საშვილოსნოსშიდა განვითარების შეფერხებით;",
        "option": "ბავშვების ყველა ჩამოთვლილ ჯგუფებში"
    },
    {
        "question": "დროულ ახალშობილებში, რომლებმაც გადაიტანეს ასფიქსია მშობიარობის დროს, ცნს-ს დაზიანების ყველაზეხშირივარიანტია",
        "option1": "სუბდურული სისხლჩაქცევა;",
        "option2": "პერივენტრიკულური სისხლჩაქცევა;",
        "answer": "ტვინის შეშუპება;",
        "option": "პერივენტრიკულური ლეიკომალაცია"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის დროს ახალშობილ ბავშვს ასფიქსიისადმი განწყობა აღენიშნება შემდეგ შემთხვევებში:",
        "option1": "ნაყოფის ქრონიკული საშვილოსნოსშიდა ჰიპოქსია;",
        "option": "კისრის ირგვლივ ჭიპლარის მჭიდრო შემოხვევა;",
        "option2": "სამშობიარო მოქმედების სისუსტე;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი ფაქტორი"
    },
    {
        "question": "მძიმე ასფიქსიაში დაბადებული ბავშვისათვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "'გასპინგ' ტიპის სუნთქვა;",
        "option2": "რეფლექსების დათრგუნვა;",
        "option": "გულის შეკუმშვათა სიხშირის შენელება;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": ". მშობიარობის დროს საშვილოსნოს შეკუმშვების კონტროლირება შეიძლება",
        "option1": "საშვილოსნოს პალპაციით;",
        "option2": "გარეთა ტოკოგრაფიით;",
        "option": "შიგნითა ტოკოგრაფიით;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი მეთოდით."
    },
    {
        "question": "ძუძუთი კვება ხდება შესაძლებელი მშობიარობის შემდეგ, ვინაიდან",
        "option1": "მშობირობისთანავე იწყება პროლაქტინის სინთეზი;",
        "option2": "წყდება ესტროგენების და პროგესტერონის ინჰიბიტორული მოქმედება ლაქტაციაზე;",
        "answer": "ესტროგენები და პროგესტერონი ააქტივებენ ლაქტაციას;",
        "option": "წყდება პროლაქტინის გამომუშავება"
    },
    {
        "question": "აპგარის შკალა აუცილებელია",
        "option1": "დროულ ახალშობილებში ასფიქსიის სიმძიმის დასადგენად;",
        "option2": "დროულ და დღენაკლ ახალშობილებში ასფიქსიის სიმძიმის დასადგენად;",
        "option3": "სამშობიარო ბლოკში ახალშობილისათვის დახმარების მოცულობის დასადგენად;",
        "option": "ახალშობილისათვის პროგნოზის განსაზღვრისათვის;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა მწვავე ასფიქსიის ძირითადი მექანიზმებია:",
        "option1": "ჭიპლარის სისხლის მიმოქცევის შეწყვეტა",
        "option2": "პლაცენტის მეშვეობით გაზების ცვლის დარღვევა",
        "option": "დედის მხრის პლაცენტის არაადექვატური პერფუზია",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰიპოქსიური ენცეფალოპათიის სწორი განსაზღვრებაა:",
        "answer": "მძიმე ასფიქსიის კლინიკური გამოვლინება განვითარებული ტვინოვანი ქსოვილის იშემიის შედეგად",
        "option1": "დედის ენდოკრინული პათოლოგიის ძირითადი გამოვლინება ახალშობილებში",
        "option2": "ვიტამინების ჭარბი გამოყენება დედის მიერ ორსულობის პერიოდში",
        "option": "ახალშობილთა სეფსისის პირველი და ძირითადი გამოვლინება"
    },
    {
        "question": "ასფიქსიის მკურნალობის პროცესში კლინიკური მონიტორინგი ითვალისწინებს:",
        "option1": "სხეულის მასის დინამიკას",
        "option2": "ტემპერატურულ რეჟიმს",
        "option": "სითხის ბალანსის განსაზღვრას",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "მძიმე, III ხარისხის ჰიპოქსიას კლინიკურად ახასიათებს:",
        "option1": "ღრმა დათრგუნვა ვლინდება დაბადებიდან 12 საათის მანძილზე",
        "option2": "12-14 საათში ვლინდება ხანმოკლე 'მოჩვენებითი' გაუმჯობესება",
        "option3": "24-72 საათში ვლინდება ღრმა დათრგუნვა ან კომა",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ზოგადი დათრგუნვის სინდრომს ახასიათებს:",
        "option1": "ათეტოზური მოძრაობები",
        "option2": "კრუნჩხვითი სტატუსი",
        "answer": "წოვისა და ყლაპვის რეფლექსების დათრგუნვა",
        "option": "ტაქიკარდია"
    },
    {
        "question": "ზოგადი დათრგუნვის სინდრომს ახასიათებს:",
        "option1": "ბრადიკარდია",
        "option2": "აპნოე",
        "option": "ადინამია",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა ასფიქსიის მკურნალობის პრინციპებია:",
        "answer1": "რეანიმაციული A,B,C პრინციპის დაცვა",
        "option2": "სუნთქვის რეგულაციაზე ზრუნვა",
        "option": "მხოლოდ მედიკამენტების გამოყენება",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ასფიქსიაში დაბადებული ახალშობილის მკურნალობაში მნიშვნელოვანი ფაქტორია:",
        "option1": "გადაწყვეტილების მიღება აპგარის შკალის გათვალისწინებით",
        "answer": "A,B,C - რეანიმაციული საფეხურების განხორციელება",
        "option2": "ასფიქსიის გამოვლენისთნავე მედიკამენტოზური თერაპიის დაწყება",
        "option": "არცერთი ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ასფიქსიის მკურნალობა ითვალისწინებს:",
        "option1": "ნევროლოგიურ მიმართულებას",
        "option2": "ეფექტური მედიკამენტების გამოყენებას",
        "option": "A,B,C - რეანიმაციული საფეხურების დაცვას",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "სამშობიარო ტრავმის განვითარებას უშუალო მიზეზებს განეკუთვნება:",
        "option1": "ნაყოფის თავისა და მენჯის ზომების შეუთავსებლობა",
        "option2": "ვადაგადაცილებული ბშობიარობა",
        "option": "არასწორი სამეანო ჩარევა",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქალასშიდა სისხლჩაქცევის ტიპურ გამოვლინებას წარმოადგენს:",
        "option1": "ახალშობილის მდგომარეობის უეცარი გაუარესება",
        "option2": "დათრგუნვის სინდრომისა და პერიოდული აგზნებადობის გამოხატვა",
        "option": "თვალის სიმპტომატიკა",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": ". რომელი ფაქტორი ახდენს გავლენას ჰემოგლობინის მიერ ჟანგბადისადმი ათვისებაზე?",
        "option1": "სისხლის პH;",
        "option2": "სხეულის ტემპერატურა;",
        "option": "ერითროციტებში 2,3 - დიფოსფოგლიცერატის შემცველობა;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი ფაქტორი"
    },
    {
        "question": "ჯანმრთელ დროულ ახალშობილებში სუნთქვას, წოვას და ყლაპვას შორის მკვეთრი კოორდინაცია მყარდება",
        "option1": "სიცოცხლის 1-2 დღეს;",
        "answer": "სიცოცხლის 3-4 დღეს;",
        "option2": "სიცოცხლის 5-6 დღეს;",
        "option": "სიცოცხლის 8-10 დღეს."
    },
    {
        "question": "რომელი ქსოვილი ასრულებს წამყვან როლს სითბოს გამომუშავებაში დროულ ახალშობილებში?",
        "option1": "კუნთოვანი ქსოვილი;",
        "option2": "თეთრი ცხიმოვანი ქსოვილი;",
        "answer": "რუხი ცხიმოვანი ქსოვილი;",
        "option": "შემაერთებელი ქსოვილი."
    },
    {
        "question": "უჯრედში ცილის სინთეზის ძირითადი აპარატი",
        "option1": "მიტოქონდრიები;",
        "option2": "ლიპოსომები;",
        "option": "ბირთვი;",
        "answer": "რიბოსომები."
    },
    {
        "question": "კანის როგორ რეაქციას უზრუნველყოფს მისი ბაქტერიციდული თვისებები?",
        "option1": "ნეიტრალურს;",
        "answer": "მჟავე რეაქციას;",
        "option2": "ტუტე რეაქციას;",
        "option": "სუსტ ტუტე რეაქციას."
    },
    {
        "question": "რით არის განპირობებული მეკონიუმის მუქი მწვანე შეფერილობა?",
        "option1": "პირდაპირი ბილირუბინით;",
        "answer": "არაპირდაპირი ბილირუბინით;",
        "option2": "ნაღველით;",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი კომპონენტით"
    },
    {
        "question": "ნაყოფის კუნთების რომელი ჯგუფი არის ყველაზე მომწიფებული ორსულობის ბოლოსათვის?",
        "option1": "კიდურების კუნთები;",
        "answer": "დიაფრაგმა;",
        "option2": "ნეკნთაშუა კუნთები;",
        "option": "მუცლის წინაკედლის კუნთები."
    },
    {
        "question": ". ჩამოთვლილი ფუნქციური სისტემებიდან მშობიარობისათვის ყველაზე მომწიფებულია",
        "answer": "გულ-სისხლძარღვთა სისტემა;",
        "option1": "სუნთქვის ორგანოთა სისტემა;",
        "option2": "ენდოკრინული სისტემა;",
        "option": "ნერვული სისტემა."
    },
    {
        "question": "კვების რომელი სახე უზრუნველყოფს ბავშვის ოპტიმალურ ინტელექტუალურ განვითარებას?",
        "answer": "ბუნებრივი;",
        "option1": "ხელოვნური არაადაპტირებული ნარევებით;",
        "option2": "ხელოვნური, მინერალური ნივთიერებებით და ვიტამინებით გამდიდრებული ნარევებით;",
        "option": "შერეული."
    },
    {
        "question": "ახალშობილ ბავშვთა კუჭ-ნაწლავის ტრაქტის რომელი თავისებურება განაპირობებს დისკინეზიებისგანვითარებას?",
        "option1": "სოლიტარული ლიმფოიდური ფოლიკულების არასრული ფორმირება;",
        "option2": "შეწოვის ზედაპირთან შედარებით ნაწლავების დიდი სიგრძე;",
        "answer": "ნერვული წნულების, ნერვული გამტარების, სიმპათიკური და პარასიმპათიკური ნერვული სისტემისმორფოლოგიურიგანვითარების დაუსრულებლობა;",
        "option": "ღრუ საჭმლის მონელების უმწიფრობა"
    },
    {
        "question": "ჯანმრთელი ახალშობილის სუნთქვის ნორმალური სიხშირეა",
        "option1": "10-15 წუთში;",
        "option2": "20-30 წუთში;",
        "answer": "40-60 წუთში;",
        "option": "70-80 წუთში."
    },
    {
        "question": "ფილტვების ეფექტური ვენტილაცია მყარდება დაბადებიდან",
        "option1": "1-2 წუთის შემდეგ;",
        "option2": "5-10 წუთის შემდეგ;",
        "answer": "15-20 წუთის შემდეგ;",
        "option": "30-60 წუთის შემდეგ."
    },
    {
        "question": "ახალშობილის კუჭ-ნაწლავის ტრაქტში რკინა შეიწოვება შემდეგ დონეზე",
        "option1": "კუჭის;",
        "answer": "წვრილი ნაწლავის ზედა ნაწილების;",
        "option2": "მლივი ნაწლავის;",
        "option": "მსხვილი ნაწლავის."
    },
    {
        "question": "ჰიპოთირეოზის გვიანი სიმპტომები",
        "option1": "ფსიქომოტორული განვითარების ჩამორჩენა;",
        "option2": "კანის სიმშრალე, მიდრეკილება ყაბზობისადმი, გახანგრძლივებული სიყვითლე;",
        "option": "შეშუპებები, თმის ნელი ზრდა;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "ახალშობილებისათვის, რომლებიც შაქრიანი დიაბეტის მქონე დედებისაგან არიან დაბადებულნი,დამახასიათებელია",
        "option1": "ჰიპოგლიკემია;",
        "option2": "ჰიპოკალციემია;",
        "option": "ჰიპერბილირუბინემია;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი სიმპტომი."
    },
    {
        "question": "ჰიპომაგნიემიისათვის დამახასიათებელია",
        "answer": "ცნს-ის აგზნება;",
        "option1": "ცნს-ის შეკავება;",
        "option2": "სუნთქვის დათრგუნვა;",
        "option": "ქოშინი."
    },
    {
        "question": "სანაღვლე გზების ატრეზიის მქონე ახალშობილებში ჰემორაგიული სინდრომის განვითარება დაკავშირებულია",
        "option1": "ღვიძლის პარენქიმის დაზიანებასა და სისხლის შედედების ფაქტორების სინთეზის დაქვეითებასთან;",
        "option2": "თრომბოციტების ფუნქციაზე ნაღვლის მჟავების უარყოფითი მოქმედებასთან;",
        "option": "კაპილარების განვლადობის მომატებასთან;",
        "answer": "ნაწლავებში K ვიტამინის შეწოვის დარღვევასთან."
    },
    {
        "question": "რომელი ფაქტორები უწყობს ხელს ჰემორაგიული სინდრომის განვითარებას ადრეულ ნეონატალურ პერიოდში?",
        "option1": "ჰიპოთერმია, აციდოზი, ჰიპერკაპნია;",
        "option2": "თანდაყოლილი ინფექციები;",
        "option3": "მექანიკური სიყვითლე;",
        "option": "ვისკორტ ოლდრიჩის სინდრომი;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა ჰემოლიზური დაავადების სიყვითლით მიმდინარე ფორმის დროს პროგნოზულად ყველაზე მძიმეა",
        "option1": "ანემია;",
        "option2": "ღვიძლის დაზიანება;",
        "answer": "ცნს-ის დაზიანება;",
        "option": "გულის უკმარისობა."
    },
    {
        "question": "დაბადებისას გამოვლინებული ანემიის რომელი მიზეზია ყველაზე ხშირი?",
        "answer": "სისხლის დაკარგვა და ჰემოლიზი;",
        "option1": "მემკვიდრული მიკროსფეროციტოზი;",
        "option2": "ერითროციტული ფერმენტების დეფიციტი;",
        "option": "მემკვიდრული ჰიპოპლასტიური ანემია."
    },
    {
        "question": "ახალშობილ ბავშვებში მიოკარდიტის ყველაზე ხშირი გამომწვევია",
        "answer": "კოქსაკის ვირუსი;",
        "option1": "სტაფილოკოკი;",
        "option2": "სტრეპტოკოკი;",
        "option": "კლებსიელა."
    },
    {
        "question": "მუკოვისციდოზის მკურნალობისას რომელი პრეპარატი წარმოადგენს ამორჩევის საგანს",
        "option1": "ფესტალი;",
        "option2": "ტრიფერმენტი;",
        "answer": "კრეონი;",
        "option": "ორაზა."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მიკრობული შტამებიდან რომლებს აქვს უფრო დიდი მნიშვნელობა ნაწლავური ინფექციისწარმოქმნისათვისდროულ ახალშობილებში?",
        "option1": "ენდოგენური ფლორა;",
        "option2": "დედის ფლორა;",
        "answer": "ჰოსპიტალური შტამები;",
        "option": "ყველა ერთნაირ ხარისხში."
    },
    {
        "question": ". ახალშობილებში ნაწლავური ინფექციების ყველაზე მძიმე ფორმებს იწვევს",
        "option1": "გრამდადებითი ბაქტერიები;",
        "answer": "გრამუარყოფითი ბაქტერიები;",
        "option2": "ვირუსები;",
        "option": "ყველა ერთნაირად."
    },
    {
        "question": "ნაწლავური ინფექციის ძირითად ნიშანს არაინფექციურ დიარეასთან დიფერენციალური დიაგნოზის დროსწარმოადგენს",
        "option1": "კუჭის მოქმედების ჯერადობა და ხასიათი;",
        "option2": "ექსიკოზი და დისტროფია;",
        "answer": "მწვავე დასაწყისი, ინფექციური ტოქსიკოზი, ენტეროკოლიტის სიმპტომები;",
        "option": "ნაწლავური სინდრომის დამოკიდებულება კვებაზე."
    },
    {
        "question": ". ფერმენტოპათიის დამახასიათებელ ნიშნებს წარმოადგენს:",
        "option1": "ნაწლავთა დისფუნქციის კავშირი კვების ხასიათთან;",
        "option2": "კუჭის მოქმედების სპეციფიური ხასიათი და კოპროგრამაში ანთების ნიშნების არარსებობა;",
        "option": "დამაკმაყოფილებელი მადა და სხეულის მასის უმნიშვნელო მომატება;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "შესაძლებელია თუ არა ჯანმრთელ ახალშობილებში პერიოდული ბაქტერიემია?",
        "answer": "დიახ;",
        "option1": "არა;",
        "option2": "მხოლოდ გამოვლინებული ინფექციის ქრონიკული კერის არსებობისას;",
        "option": "მხოლოდ ანამნეზში გადატანილი ინფექციური დაავადების არსებობისას."
    },
    {
        "question": "სეფსისის მთავარ სადიფერენციაციო-დიაგნოსტიკურ ნიშანს წარმოადგენს",
        "answer": "ინფექციის მრავლობითი, თანმიმდევრულად აღმოცენებული კერები;",
        "option1": "იმუნიტეტის დარღვევები და ჰემოსტაზის ღრმა ცვლილებები;",
        "option2": "ცნს-ის მძიმე დაზიანება;",
        "option": "გამოხატული ნაწლავური სინდრომი."
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშნების საშუალებით შეიძლება განასხვაონ ექსიკოზი ჰიპოტროფიისაგან?",
        "option1": "სხეულის მასის დაქვეითების სიჩქარე;",
        "option2": "ანამნეზში სითხის პათოლოგიური დაკარგვის არ არსებობა;",
        "option": "ლორწოვანი გარსების ნამიანობა;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "არსებობს თუ არა სეფსისის აბსოლუტური ლაბორატორიული ნიშნები?",
        "option1": "დიახ;",
        "answer": "არა;",
        "option2": "ზოგიერთ შემთხვევაში;",
        "option": "მხოლოდ სისხლში გამომწვევის აღმოჩენისას.."
    },
    {
        "question": "ახალშობილ ბავშვებში მწვავე სისხლძარღვოვანი უკმარისობის განვითარების ყველაზე ხშირ მიზეზს წარმოადგენს",
        "answer": "ასფიქსია;",
        "option1": "ჰემოლიზური დაავადება;",
        "option2": "გულის თანდაყოლილი მანკები;",
        "option": "ფიბროელასტოზი."
    },
    {
        "question": "შეიძლება თუ არა რიტერის დაავადების დიაგნოზის დასმა ბავშვის დაბადებისთანავე?",
        "answer": "არა;",
        "option1": "დიახ;",
        "option2": "მხოლოდ 'ბუშტნამქერის' არსებობისას;",
        "option": "მხოლოდ ნაყოფის მასიური დაინფიცირებისას მშობიარობის დროს."
    },
    {
        "question": "ყველაზე ხშირად ახალშობილ ბავშვთა უეცარი სიკვდილის სინდრომის მიზეზს წარმოადგენს",
        "option1": "სუნთქვის ორგანოთა ინფექციური დაავადებები;",
        "option2": "თიმომეგალია;",
        "option": "თანდაყოლილი იმუნოდეფიციტური მდგომარეობანი;",
        "answer": "ასპირაციული სინდრომი."
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ ნაწლავთა დისბაქტერიოზის განვითარების რისკის ფაქტორები",
        "option1": "ანამნეზში ბაქტერიული და ვირუსული ეტიოლოგიის დაავადებები;",
        "option2": "კვების დარღვევები;",
        "option": "ქიმიოპრეპარატების, ანტიბიოტიკების და ჰორმონალური თერაპიის გამოყენება;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "რომელ მდგომარეობას ახასიათებს სისხლის პლაზმიდან ელექტროლიტების მწვავე კარგვა?",
        "option1": "ჰიპერთერმია;",
        "option2": "გამოხატული ქოშინი;",
        "answer": "ღებინება და დიარეა;",
        "option": "ოფლიანობა."
    },
    {
        "question": "ახალშობილ ბავშვებში დეჰიდრატაცია შეიძლება განვითარდეს",
        "option1": "სუნთქვის დარღვევის სინდრომის შედეგად;",
        "option2": "წყლულოვან-ნეკროზული ენტეროკოლიტის შედეგად;",
        "option": "დიურეტიკების ხანგრძლივი გამოყენების შედეგად;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი ფაქტორის შედეგად."
    },
    {
        "question": "ახალშობილებში სითხის დაკარგვა იწვევს",
        "option1": "მოცირკულირე პლაზმის მოცულობის შემცირებას;",
        "option2": "სიყვითლის მომატებას;",
        "option": "ჰიპერნატრიემიას;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "ახალშობილ ბავშვს კრუნჩხვითი სინდრომი შეიძლება განუვითარდეს",
        "option1": "ჰიპოგლიკემიის შედეგად;",
        "option2": "ჰიპოკალციემიის შედეგად;",
        "option": "ჰიპომაგნიემიის შედეგად;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილის შედეგად."
    },
    {
        "question": "ახალშობილიებში კრუნჩხვები შეიძლება იყოს შედეგი",
        "option1": "ნეიროინფექციის;",
        "option2": "ქალასშიდა სამშობიარო ტრავმის;",
        "option": "ასფიქსიის;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი დაავადების."
    },
    {
        "question": "მწვავე რესპირატორულ-ვირუსული ინფექციის ფონზე ახალშობილს შეიძლება განუვითარდეს სინდრომები",
        "option1": "ვირუსული დიარეის;",
        "option2": "კრუნჩხვითი;",
        "option": "ნეიროტოქსიკოზი;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "მწვავე რესპირატორულ-ვირუსული ინფექციის დროს კრუნჩხვითი და ჰიპერტენზიული სინდრომების წარმოქმნა",
        "option1": "ახალშობილებში განისაზღვრება",
        "option2": "ორსულობის მიმდინარეობით;",
        "option3": "პრემორბიდული ფონით;",
        "option": "ინფექციის ხასიათით;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი ფაქტორით."
    },
    {
        "question": "ახალშობილ ბავშვთა პნევმონიის თავისებურებას წარმოადგენს",
        "option1": "დაავადების მწვავე პერიოდის ხანგრძლივი მიმდინარეობა;",
        "option2": "რეპარაციის და რეაბილიტაციის გახანგრძლივებული პერიოდი;",
        "option": "კრიტიკული მდგომარეობების განვითარების მაღალი რისკი;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა ჰერპესული ჰეპატიტის კლინიკურ სურათში, სიყვითლისა გარდა, პირველ რიგში აღინიშნებასიმპტომებიდიარეის;",
        "option1": "ღებინების;",
        "option2": "ჰემორაგიული დიათეზის;",
        "option": "არცერთი არაა სწორი;",
        "answer": "ყველა პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": ". ახალშობილთა პემფიგუსის დიფერენციალური დიაგნოსტიკა უნდა ჩატარდეს",
        "option1": "თანდაყოლილ სიფილისთან;",
        "option2": "თანდაყოლილ ბულოზურ ეპიდერმოლიზთან;",
        "option": "ლაინერის ერითროდერმიასთან;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილ დაავადებასთან"
    },
    {
        "question": ". ახალშობილთა შარდმჟავა ინფარქტის დროს საჭიროა:",
        "option1": "ფიზიოლოგიური ანურიის მკურნალობა",
        "option2": "ცილოვანი ცვლის კორექცია",
        "answer": "ჩარევა საჭირო არ არის",
        "option": "მშიერი დიეტა"
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა სარძევე ჯირკვლის გაჯირჯვების მკურნალობა გულისხმობს:",
        "option1": "დამწოლი ნახვევის გაკეთებას",
        "option2": "სარძევე ჯირკვლის გამოწველას",
        "option": "კომპრესის დადებას",
        "answer": "ჩარევა საჭირო არ არის"
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა სხეულის მასის ტრანზიტორული დაქვეითება არ არის დაკავშირებული:",
        "option1": "მეკონიუმის გამოყო",
        "option2": "პერსპირაციასთან",
        "option": "ჭიპლარის მუმიფიკაციასთან",
        "answer": "სარძევე ჯირკვლის გაჯირჯვებასთან"
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა თავის გარშემოწერილობა კორელაციაშია:",
        "answer": "გესტაციურ ასაკთან",
        "option1": "გულ-სისხლძარღვთა სისტემის მაჩვენებლებთან",
        "option2": "იმუნოლოგიურ რეაქტიულობასთან",
        "option": "ჰემატოლოგიურ პარამეტრებთან"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რა არ ახასიათებს ახალშობილთა სეფსისს:",
        "option1": "პოლისისტემური დაზიანება",
        "option2": "აციკლური მიმდინარეობა",
        "answer": "სპონტანური განკურნებისაკენ მიდრეკილება",
        "option": "ბაქტერიემია"
    },
    {
        "question": "ახალშობილთა ქლამიდიური სეფსისისათვის დამახასიათებელია:",
        "answer": "კონიუნქტივიტი, ურეთრიტი, ართრიტი",
        "option1": "სიყვითლე, პეტექიური გამონაყარი კანზე",
        "option2": "ოსტეომიელიტი",
        "option": "ომფალიტი,პეტექიური გამონაყარი კანზეტესტი -პედიატრიამარინე ჩიქოვანი"
    }
]